<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="96"><page Index="1"><![CDATA[PEMBELAJARAN BERBASIS



   KOMPUTER












           Bagi Mahasiswa

           Teknologi Pendidikan


           FIP UNM]]></page><page Index="2"><![CDATA[BUKU AJAR

                                       PEMBELAJARAN BERBASIS KOMPUTER




                                                         Penulis
                                                      MAHARANI



                                                    Dosen Pembimbing

                                               Dr. Nurhikmah H, S.Pd., M.Si
                                                Dr. Farida Febriati S.S., M.Si



                                            Program Studi Teknologi Pendidikan

                                                 Fakultas Ilmu Pendidikan
                                                Universitas Negeri Makassar









































                                                                                                         v]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR


                         Puji Syukur penulis panjatkan kehadirat Tuhan Yang Maha Esa, yang telah melimpahkan
                     rahmat dan hidayah-Nya sehingga penulis mampu menyelesaikan penulisan bahan  ajar buku

                     digital yang berjudul Pembelajaran Berbasis Komputer.
                         Tujuan buku ini bertujuan untuk memudahkan mahasiswa dalam memahami isi mata kuliah
                     pembelajaran berbasis komputer . Buku ini dapat dijadikan pegangan bagi mahasiswa strata 1

                     program  studi  Teknologi  Pendidikan  khususnya  yang  mengambil  mata  kuliah  pembelajaran
                     berbasis  komputer,  buku  ini  dengan  beberapa  kompunen  yaitu,  Kerangka  isi,  capaian  mata
                     kuliah/  tujuan  pembelajaran,  materi  yang  terdiri  dari  8  Bab,  rangkuman,  soal  –  soal  uji

                     kompetensi dan kuci jawaban.
                         Penyusunan  bahan  ajar  buku  digital  ini  tidak  luput  dari  dukungan  dosen  pembimbing,

                     teman- teman dan keluarga tercinta sehingga dalam kesempatan ini penulis sampaikan ucapan
                     terima kasih yang sebesar- besarnya kepada dosen pembimbing Ibu Dr. Nurhikmah H, S.Pd.,
                     M.Si  dan  Ibu  Dr.  Farida  Febriati  ,  S.S.,  M.Si.  Teman  –  teman  dan  keluarga  yang  telah

                     memberikan  masukan  dan  mensupport  dan  memfasilitasi  untuk  penyusunan  buku  ajar  ini
                     sehingga dapat diterima dan dimanfaatkan oleh mahasiswa.
                         Akhir  kata,  semoga  bahan  ajar  buku  digital  ini  dapat  memberikan  manfaat  yang  baik,

                     membantu dalam mempelajari dan memahami mata kuliah pembelajaran berbasis komputer



                                                                                      Makassar, 6 Juli 2022




                                                                                                 Maharani


























                                                                                                         v]]></page><page Index="4"><![CDATA[DAFTAR ISI


                        Kata Pengantar .......................................................................................................... iii

                        Daftar Isi .................................................................................................................... iv
                        Kerangka Isi Pembelajaran ..................................................................................... vi

                        Pendahuluan ............................................................................................................. vii

                        BAB 1. Pembelajaran Berbasis TIK ......................................................................... 1
                           A.  Pembelajaran Berbasis Teknologi Informasi Dan Komunikasi ....................... 1

                           B.  Manfaat Pembelajaran Berbasis Teknologi Informasi Dan Komunikasi ......... 4
                           C.  Kekurangan Pembelajaran Berbasi Komputer ................................................. 5

                        BAB 2. Teknologi Informasi Dan Komunikasi ........................................................ 6

                           A.  Definisi Teknologi Informasi Dan Komunikasi ............................................... 6

                           B.  Sejarah Perkembangan Teknologi Informasi Dan Komunikasi ....................... 7

                           C.  Dampak Perkembangan Teknologi Informasi Dan Komunikasi .................... 15
                           D.  Kelebihan dari Teknologi informasi dan komunikasi .................................... 15

                           E.  Kekurangan dari penggunaan Teknologi Informasi dan komunikasi ............. 16

                        BAB 3. Pembelajaran Berbasis Komputer ............................................................ 16


                          A.  Teori Belajar Gagne ......................................................................................... 16
                          B.  Definisi Pembelajaran berbasis Komputer....................................................... 17

                          C.  Prinsip-Prinsip Pembelajaran Berbasis Komputer ........................................... 17

                          D.  Dampak Pemanfaatan Pembelajaran berbasis komputer ................................. 19
                          E.  Kelebihan Pembelajaran Berbasis Komputer .................................................. 19

                          F.  Keterbatasan pembelajaran berbasis komputer ................................................ 21

                        BAB 4. Teknologi Jaringan Komputer................................................................... 22

                          A.  Jaringan Komputer ........................................................................................... 22
                          B.  Dampak Adanya Jaringan Komputer ............................................................... 23

                          C.  Jenis Jenis Jaringan .......................................................................................... 23
                          D.  Tipe-Tipe Jaringan ........................................................................................... 24







                                                                                                        iv]]></page><page Index="5"><![CDATA[E.  Tujuan Manfaat Jaringan Komputer ................................................................ 27

                        BAB 5. Pembelajaran Berbasis Multimedia Presentasi ........................................ 28

                          A.  Konsep Dasar Media Presentasi ...................................................................... 28
                          B.  Tujuan Media Presentasi .................................................................................. 29

                          C.  Manfaat Media Presentasi ................................................................................ 29
                          D.  Kelebihan Dan Kekurangan Media Presentasi ................................................ 29

                          E.  Prinsip-Prinsip Media Presentasi ..................................................................... 29
                          F.  Software Media Presentasi .............................................................................. 30

                        BAB 6. Pembelajaran Berbasis E-Learning .......................................................... 46

                          A.  Pembelajaran Berbasis E-Learning .................................................................. 48

                          B.  Pembelajaran Berbasis Web ............................................................................ 48
                          C.  Pembelajaran Berbasis Online Learning.......................................................... 48

                          D.  Langkah-Langkah Membuat E-Learning Berbasis LMS Moodle ................... 49

                        RANGKUMAN ........................................................................................................ 57

                        BAB 7. AI and Machine Learning .......................................................................... 57

                          A.  Artificial Intelegence (AI) ............................................................................... 58

                          B.  Machine Learning ............................................................................................ 62

                        BAB 8. Manajemen Laboratorium Teknologi Informasi Dan Komunikasi ....... 67

                          A.  Konsep Dasar Lab TIK .................................................................................... 67

                          B.  Tugas Dan Fungsi Lab TIK ............................................................................. 68

                          C.  Manfaat Lab TIK ............................................................................................. 68
                          D.  Langkah-Langkah Manajemen Lab TIK ......................................................... 69

                          E.  Kawasan Teknologi Pendidikan Pengelolaan .................................................. 69

                        RANGKUMAN ........................................................................................................ 75

                        KUNCI JAWABAN ................................................................................................. 81
                        DAFTAR PUSTAKA............................................................................................... 83









                                                                                                         v]]></page><page Index="6"><![CDATA[KERANGKA ISI PEMBELAJARAN BERBASIS KOMPUTER





                                                                         Pembelajaran Berbasis
                                                                                  TIK

                                                                         Teknologi Informasi
                                                                           Dan Komunikasi

                                                                         Pembelajaran Berbasis
                                                                               Komputer

                                                                           Teknologi Jaringan
                                                                               Komputer

                               Pengantar Mata                            Pembelajaran berbasis
                                  Pelajaran                              Multimedia Presentasi

                                                                              E-Learning


                                                                            AI Dan Machine
                                                                               Learning

                                                                         LAB Teknologi Informasi
                                                                             dan Komunikasi



































                                                                                                         v]]></page><page Index="7"><![CDATA[PENDAHULUAN
                              Disadari sepenuhnya menjadi pelajar, maka kita harus memiliki wawasan

                        yang luas tentang Pendidikan, selain itu kita juga harus mampu menggunakan

                        teknologi  Pendidikan  untuk  menunjang  proses  pembelajaran  di  era
                        perkembangan teknologi informasi dan komunikasi yang pesat ini.

                              Bahan ajar buku digital ini berisikan materi- materi perkuliahan pada mata

                        kuliah pembelajaran berbasis komouter di Program studi Teknologi Pendidikan
                        Universitas Negeri Makassar, buku ini membahas tentang pembelajaran berbasis

                        teknologi  informasi  dan  komunikasi,  teknologi  informasi  dan  komunikasi,

                        pembelajaran  berbasis  komputer,  teknologi  jaringan  komputer,  multimmedia
                        presentasi,  e-learning,  AI  and  Machine  Learning,  laboratorium  teknologi

                        informasi dan komunikasi.



                                             PETUNJUK PENGGUNAAN

                      1.  Cermati dan pahami kerangka isi pembelajaran epitomi Pembelajaran

                         Berbasis Komputer


                      2.  Pahami capaian mata kuliah agar dapat mengukur ketercapaian pembelajaran


                      3.  Pelajari isi pelajaran secara seksama


                      4.  Kerjakan uji kompetensi yang ada pada buku


                      5.  Cocokkan hasil pekerjaan dengan kunci jawaban yang tersedia di belakang


                      6.  Setelah menyelesaikan semua aktivitas pembelajaran dan dirasa telah

                         menguasai pembelajaran disarankan menemui dosen pengampuh mata kuliah


                         untuk tindak lanjutnya.














                                                                                                         v]]></page><page Index="8"><![CDATA[BAB 1










               BELAJAR DAN








               PEMBELAJARAN








               BERBASIS TIK









                       Capaian Mata Kuliah:


                          1.  Mahasiswa mampu menjelaskan konsep belajar dan pembelajaran


                          2.  Mahasiswa mampu mendefinisikan pengertian pembelajaran berbasis teknologi

                              informasi dan komunikasi


                              Sebelum  membahas  pembelajaran  berbasis  Teknologi  Informasi  dan

                       komunikasi  lebih  dahulu  kita  uraikan  pengertian  belajar.  Belajar  pada  umumnya
                       dimaknai  sebagai  kegiatan  yang  disengaja  maupun  tidak  sengaja  menyebabkan

                       perubahan kepribdian dalam diri manusia perubahan tersebut dari tidak tahu menjadi

                       tahu, perubahan setelah belajar dapat dilihat dari perubahan atau peningkatan kualitas
                       seperti  sikap,  kebiasaan,  pengetahuan,  dan  peningkatan-peningkatan  kemampuan

                       lainya.  “Belajar merupakan suatu proses memperoleh pengetahuan dan pengalaman

                       dalam wujud perubahan tingkah laku dan kempuan bereaksi yang relative permanen
                       atau  menetap  karena adanya  interaksi  individu  dengan  lingkungannya”  (Festiawan,

                       2020).





                                                                                                         1]]></page><page Index="9"><![CDATA[Sedangkan  pembelajaran  merupakan  proses  interaksi  antara  peserta  didik

                       dengan pendidik, sumber belajar dan lingkungan belajarnya. Pembelajaran merupakan
                       proses usaha agar sesorang atau peserta didik mau belajar. Menurut  (Pane & Darwis

                       Dasopang, 2017) pembelajaran adalah kegiatan terencana yang mengkondisikan atau
                       merangsang  seseorang  agar  dapat  belajar  dengan  baik,  sehingga  ilmu  pengetahuan

                       dapat tersampaikan.


                              Jadi  dapat  disimpulkan  bahwa  belajar  dan  pembelajaran  merupakan  sebuah
                       proses yang tidak dapat dipisahkan dimana belajar merupakan Tindakan internal dari

                       pembelajaran sedangkan pembelajaran merupakan Tindakan eksternal dari belajar.

                       A.  Pembelajaran Berbasis Teknologi Informasi dan komunikasi


                                 Teknologi  Informasi  dan  komunikasi,  terdiri  dari  tiga  kata  yang  jika
                          didefinisikan,  yaitu  Teknologi  merupakan  sebuah  alat  atau  sarana  yang  dapat

                          membantu  mempermudah  aktivitas  manusia,  Informasi  yaitu  sebuah  gagasan,

                          keterangan, atau pun pernyataan yang memiliki makna atau pesan. Komunikasi tak
                          hampir  sama  dengan    Informasi,  jika  informasi  merupakan  pesan  komunikasi

                          adalah cara penyampaian informasi yang berisi pesan tadi kepada seseorang atau

                          khalayak ramai, komunikasi dapat dilakukan dengan cara verbal dan non verbal.

                                 Teknologi  informasi  dan  komunikasi  adalah  mencakup  semua  alat  atau

                          teknisi yang  dapat memudahkan manusia seperti berkomunikasi dengan mudah
                          penyampaian  sebuah  informasi  degan  cepat.  Pengertian  lain  dari  Teknologi

                          informasi dan komunikasi adalah beragam set alat teknologi dan sumber daya yang
                          digunakan untuk berkomunikasi dan menciptakan,, menyebarkan, menyimpan dan

                          mengelola informasi (Huda, 2020).


                                 Di era perkembangan zaman yang pesat ini beriringan dengan kemajuan
                          teknologi informasi dan komunikasi, yang memberikan dampak pada seluruh  aspek

                          kehidupan  termasuk  pendidikan.  Pendidikan  harus  terus  berinovasi  dan
                          menyesuaikan  perkembangan  zaman.  Bagaimana  caranya?,  yaitu  dengan

                          memanfaatkan segala teknologi yang ada baik dalam administrasi maupun dalam
                          sistem pembelajaran. Saat ini hampir seluruh keiatan administrasi pendidikan baik

                          yang ada di dinas maupun sekolah sudah memanfaatkan sistem teknologi yang ada

                          begitu pun dengan proses pembelajaran yang ada disekolah.




                                                                                                         2]]></page><page Index="10"><![CDATA[Pemanfaatan teknologi informasi dan komunikasi yang optimal disekolah

                          dapat  mempermudah  segala  aktivitas  baik  guru,  pegawai,  dan  juga  siswa.
                          Terkhusus  untuk  guru  dan  siswa  dapat  menunjang  pembelajaran  dengan

                          memudahkan  proses  penstrasferan  ilmu  pengetahuan  dengan  cepat  dan  tepat.
                          Pemanfaatan  teknologi  informasi  dan  komunikasi  ini  kemudian  dikenal  dengan

                          pembelajaran berbasis teknologi informasi dan komunikasi.


                                 Pembelajaran telah kita uraikan diatas tadi yaitu merupakan proses usaha
                          pendidik agar peserta didik mau belajar. Dengan pembelajaran berbasis komputer

                          dapat menambah motivasi siswa dalam belajar. Adapun contoh teknologi informasi
                          dan komunikasi disekolah yaitu dapat berupah, Komputer, Laptop, Televisi, LCD,

                          Android/smartphone. Namun sebelum menggunakan peralatan teknologi tersebut
                          guru harus menjelaskan terlebih dahulu cara penggunaan, serta tetap mengawasi

                          penggunaannya dalam pembelajaran agar tidak terjadi penyalah gunaan, selain itu

                          penggunaan teknologi informasi dan komunikasi sebagai media pembelajaran harus
                          sesuai dengan karakteristik siswa dan tujuan pembelajaran.Lalu apa saja manfaat

                          dari pembelajaran berbasis teknologi informasi dan komunikasi?

                       B.  Media Dalam Teknologi Informasi Dan Komunikasi

                          Berikut  ini  beberapa  contoh  media  yang  dapat  digunakan  dalam  proses

                          pembelajaran berbasis teknologi informasi dan komunikasi
                                Internet,  internet  merupakan  teknologi  yang  umumnya  lebih  banyak

                                 digunakan  dalam  pembelajaran  dengan  menawarkan  sejuta  manfaatnya

                                 seperti dapat membuat kelas-kelas virtual atau online, mudah diakses,dan
                                 lebih cepat

                                Intranet,  hampir  sama  dengan  interantet  namun  lokasi  atau  jangkauan
                                 terbatas

                                Mobile     phone,   pembelajaran     menggunakan     smarthphone     jadi

                                 memungkinkan  terjadinya  pemebelajaran  dimana  saja,mengakses  materi
                                 diinternet akan lebih mudah.

                                CD ROOM / Flash Disk, Materi ataupun dokumen-dokumen dapat disimpan
                                 didalamnya kemudian dapat diakses melalui Komputer.

                       C.  Alasan Pengembangan Penggunaan TIK dalam Lingkup Pendidikan

                          Berikut  ini  beberapa  alasan  UNESCO  dalam  pengembangan  TIK  dibidang
                          pendidikan:


                                                                                                         3]]></page><page Index="11"><![CDATA[  Untuk meningkatkan kemampuan berfikir kritis

                                Sebagai  bekal  dunia  kerja  dengan  kemampuan  menggunakan  teknologi
                                 informasid an komunikasi yang dimiliki.

                                Membantu  mengatasi  segalah  permasalahan  yang  ada  pada  aspek

                                 pendidikan, seperti contohnya kekurangan sumber belajar buku , dengan
                                 teknologi  informasi  dan  komunikasi  dengan  menggunakan  teknologi

                                 jasingan internet menyediakan perpustakaan berbasis online yang dapat kita

                                 akses dengan mudah (Andriani, 2015).
                       D.  Manfaat Pembelajaran Berbasis Teknologi Informasi Dan Komunikasi


                                 Berikut beberapa manfaat yang merupakan kelebihan pembelajaran berbasis
                          teknologi informasi dan komunikasi itu sendiri:


                                 Dapat meningkatkan motivasi belajar siswa

                                 Bagi guru dapat mengembankan bahan ajar yang interaktif
                                 Bagi guru dapat membuat media pembelajaran yang menarik

                                 Memberi kemudahan siswa untuk mencari referensi materi pelajaran di

                                  internet
                                 Memungkinkan siswa belajar secara mandiri

                                 Proses penyampaian pesan atau materi pelajaran lebih mudah

                                 Proses transfer ilmu dapat lebih cepat dan tepat
                       E.  Kekurangan Pembelajaran Berbasis Teknologi Informasi Dan Komunikasi:


                          Disetiap  kelebihan  pasti  terdapat  kekurangan,  begitupun  dengan  pembelajaran

                          berbasis teknologi informasi dan komunikasi ini, berikut beberapa kekurangannya:

                                 Penggunaan  teknologi  tanpa  dampingan  dapat  membuat  peserta  didik

                                  mengakses situs lain diinternet.
                                 Menimbulkan rasa malas pada anak untuk berfikir atau memecahkan soal

                                  permasalahan yang diberikan, karena terbiasa mencari solusi di internet.

                                 Teknologi belum mampu menyentuh seluruh sekolah dipelosok
                                 Jaringan yang belum merata disekolah-sekolah

                                 Masih adanya tenaga pendidik yang “Gaptek” (Gagap Teknol







                                                                                                         4]]></page><page Index="12"><![CDATA[BAB 2










                          TEKNOLOGI








                          INFORMASI DAN








                          KOMUNIKASI












                       Capaian Mata Kuliah:


                              1.  Mahasiswa mampu menjelaskan sejarah perkembangan teknologi informasi

                                 dan komunikasi dari masa ke masa

                              2.  Mahasiswa mampu mendefinisikan pembelajaran berbasis komputer




                       A.  Definisi Teknologi Informasi Dan Komunikasi

                                 Teknologi  Informasi  dan  Komunikasi  sudah  disinggung  pada  bab

                          sebelumnya. Namun pada Bab ini kita akan mengkaji lebih dalam apa itu teknologi
                          informasi  dan  komunikasi  secara  umum  dalam  lingkup  lebih  luas.  Teknologi

                          Informasi  dapat  pulah  didefinisikan  sebagai  proses  pengelolaan,  pengumpulan,
                          penyebaran informasi. Saat ini perkembangan teknologi informasi dan komunikasi

                          mengalami perkembangan yang pesat baik perangkatnya maupun softwarenya.







                                                                                                         5]]></page><page Index="13"><![CDATA[Teknologi Informasi merupakan segala peralatan maupun media yang dapat

                          digunakan  untuk  menyampaikan    pesan  atau  berita.  Teknologi  informasi
                          dicipkatakan untuk memberi kemudahan berkomunikasi manusia. Seperti sekarang

                          ini teknologi informasi terus berkembang dengan pesat diseluruh dunia kita dapat
                          dengan mudah mendapatkan pesan dan berita dari belahan dunia manapun dengan

                          terupdate waktu kejadian. Tidak sama dengan zaman dahulu untuk mendapatkan

                          informasi atau berita kita harus membaca koran yang mungkin perilisan beritanya
                          membutuhkan waktu yang lama jadi berita yang didapat sudah tidak baru lagi.


                                 Komunikasi  adalah  cara  manusia  berinteraksi  dengan  orang  disekitarnya,
                          baik  secara  langsung  maupun  tidak  langsung,  komunikasi  juga  biasa  diartikan

                          sebagai cara untuk menyampaikan pesan, baik dalam bentuk katak-kata, tulisan,
                          gambar  symbol,  maupun  gestur  tubuh.  Secara  umum  ada  tiga  unsur  yang

                          memungkinkan terjadinya komunikasi yaitu, adanya pengirim informasi yang biasa

                          disebut komunikator yaitu orang yang memiliki pesan yang ingin ditujukan kepada
                          orang lain. Kemudian ada orang yang menerima pesan, yaitu orang yang menerima

                          informasi dari si komunikator , dan Media komunikasi contohnya melalui telepon,

                          televisi, radio koran, dan lain sebagainya, media komunikasi saat ini telah banyak
                          berkembang  dan  jenisnya  pun  semakin  beragam  dan  canggih.Semua  alat  yang

                          digunakan  untuk  menyampaikan  sebuah  informasi  dan  komunikasi  disebut
                          Teknologi informasi dan komunikasi.


                                 Teknologi Informasi dan komunikasi merupakan seluruh peralatan teknisi
                          dan  sarana  yang  dibuat  oleh  manusia  guna  untuk  membantu  dalam  kehidupan

                          sehari-hari manusia. Mempermudah dalam mempercepat penyampaian informasi
                          atau berita dan memudahkan dalam hal berkomunikasi. Seperti contohnya dengan

                          adanya  teknologi  kita  dapat  berkomunikasi  jarak  jauh  sejauh  apapun  melalui

                          telepon  dan  mengirimkan  dan  mendapat  pesan  atau  infomasi  lewat  smartphone
                          televisi  dan  lain  sebagainya.Menurut  Hagg  and  keen  1996,  teknologi  informasi

                          merupakan  seperangkat  sarana  yang  digunakan  sehingga  dapat  digunakan

                          membantu dalam hal pemrosesan data. Adapun  yang dikemukakan oleh Martin
                          1999,  teknologi  tak  hanya  dibatasi  pada  komputer  saja  untuk  digunakan  dalam

                          proses  penyampaian  informasi  namun  semua  teknologi  komunikasi  yang  dapat
                          mengirimkan informasi.





                                                                                                         6]]></page><page Index="14"><![CDATA[Jadi dapat disimpulkan bahwa Teknologi Informasi Dan Komunikasi adalah

                          segala bentuk teknologi yang dapat memberikan kemudahan kepada manusia untuk
                          berkomunikasi dan menyampaikan pesan atau informasi secara cepat dan akurat.


                                 Perkembangan Teknologi informasi dan komunikasi saat ini sangat pesat,
                          telah memberi dampak pada segala bidang aspek kehidupan baik sosial, ekonomi,

                          politik  maupun  pendidikan.  Namun  perkembangan  Teknologi  informasi  dan

                          komunikasi  saat  ini  tidak  lepas  dari  sejarahnya  dimasa  lampau  karena
                          perkembangan  teknologi  informasi  dan  komunikasi  sejalan  dengan  peradaban

                          manusia hingga saat ini masi terus berkembang hal ini didukung dengan adanya
                          penemuan-penemuan  alat-  alat  komunikasi  kuno  dari  zaman  pra  sejarah  oleh

                          arkeolog.


                       B.  Sejarah Perkembangan Teknologi Informasi Dan Komunikasi
                                 Sebelum masa moderen saat ini, teknologi informasi dan komunikasi sudah

                          ada sejak zaman nenek moyang atau saman pra sejarah, hal ini dibuktikan dengan
                          ditemukannya beberapa peninggalan oleh arkeolog yang di yakini merupakan alat

                          alat yang digunakan untuk berkomunikasi.
                                 Sejarah perkembangan ilmu pengetahuan di bagi menjadi 3 babak waktu

                          yaitu masa pra sejarah, sejarah, dan masa moderen sampai saat ini.

                          1.  Masa Pra sejarah (…/3000 SM)
                              Pada zama ini manusia menggunakan peralatan yang dibuat sendiri dari apa

                              yang ada disekitarnya seperti tanduk hewan, gendang yang terbuat dari kulit
                              hewan atau asap. Jadi dapat dikatakan bahwa pada zaman tersebut manusia

                              berkomunikasi  dengan  membuat  alat-bunyi-bunyian  untuk  memberi  pesan
                              tanda bahaya dan lain sebagainya.



















                              Sumber: https://nazwaproduction.com/zaman-prasejarah/



                                                                                                         7]]></page><page Index="15"><![CDATA[2.  Masa Sejarah (3000 SM – 1400 M)

                              Setelah manusia mengenal bunyi bunyian untuk komunikasi, pada zaman ini
                              manusia  sudah  mengenal  symbol  untuk  menyampaikan  informasi  atau

                              berkomunikasi, symbol berupabentuk hewan-hewan atau tumbuhan yang diukir
                              di dinding goa.






















                                   Pada tahun 2900 SM , Bangsa mesir kuno sudah mengenal Huruf yang
                                     disebut Hierogliph, dimana huruf ini adalah symbol dengan ungkapan

                                     diwakili symbol berbeda sehingga jika digabungkan mempunyai arti dan

                                     pengucapan yang berbeda.
                                   Pada  tahun  500  SM,  Ditemukannya  Kertas  dari  pohon  papyrus  dan

                                     digunakan sebagai media menulis.



















                                              Figure 1https://muslim-kekinian.blogspot.com/2016/03/sejarah-
                                              percetakan.html
                                   Pada tahun 105 M masa Ini bangsa cina menemukan kertas pertama kali
                                     yang terbuat dari serat bambu.














                                                                                                         8]]></page><page Index="16"><![CDATA[Figure 2https://www.penemuanterbaru.com/2017/04/penemu-kertas.html


                          3.  Masa Moderen (1400 M- Saat ini)

                                   Pada Tahun 1445 M. Johanes Gutenberg membuat mesin cetak pertama
                                     dengan menggunakan plat huruf dari besi
























                              Figure 3https://blogpenemu.blogspot.com

                                   Pada  tahun  1830  Ada  Lovelace  berkerja  Bersama  Charles  Babbage
                                     menulis program komputer pertama





















                                     Figure4https://internasional.kompas.com


                                                                                                         9]]></page><page Index="17"><![CDATA[  Pada tahun 1873 Samuel Morse menciptakan Telegraf menggunakan

                                     kode-kode mewakili pesan yang akan dikirimkan




















                                     Figure 5https://ceknricek.com/mobile/samuel-morse-pelukis-yang-
                                     menemukan-telegraf-listrik/4096
                                   Pada  tahun  1877  Alexander  Grahambell  membuat  telepon  yang
                                     digunakan untuk berkomunikasi tanpa harus bertatap muka

















                                     Figure 6 https://techno.okezone.com

                                   Pada tahun 1899 Herman Hollerith, menciptakan kartu perforasi untuk
                                     mempermudah perhitungan sensus dengan tingkat kesalahan minim.
















                                     Figure 7https://www.asikbelajar.com/herman-hollerith-dan-sejarah-komputer/


                                   Pada tahun 1923 Vladimir menciptakan televisi pertama










                                                                                                       10]]></page><page Index="18"><![CDATA[Figure 8https://www.amongguru.com/biografi-lengkap-vladimir


                                   Pada tahun 1925 Jhon Logi Baird melakukan siaran TV pertama

















                                 Figure 9https://bobo.grid.id/read/08676924/john-logie-baird

                                   Pada  tahun  1931,  Vanner  Bush  membuat  sebuah  kalkulator  untuk

                                     menyelesaikan persamaan diferensial



















                                     Figure 10https://www.pinterest.com/emcfaherty/vannevar-bush/

                                   Tahun 1936 Konrad Zue menciptakan komputer pertama didunia





                                                                                                       11]]></page><page Index="19"><![CDATA[Figure11https://www.alamy.com

                                   Pada tahun 1939, Dr. John V.Satanasoff dan dibantu oleh Clifford Berry

                                     berhasil menciptakan komputer elektronik digital pertama. Sejak saat

                                     ini,  komputer  terus  mengalami  perkembangan  sehingga  semakin
                                     canggih


















                                     Figure 12https://penemu.co/penemu-komputer-digital-pertama/


                                   Tahun  1966  mesin  faksimili  modern  pertama  diciptakan  oleh  pabrik


                                     Xerox


















                                     Figure 13https://biografi.kamikamu.co.id/alexander-bain-penemu-mesin-fax/




                                                                                                       12]]></page><page Index="20"><![CDATA[  Tahun 1971 disket pertama di dubia diciptakan Setelah bertahun media

                                     penyimpanan selalu menyatu Bersama komputer maka lahirlah disker
                                     sbagai  media  penyimpanan  data  yang  tidak  menyatu  dengan  unit

                                     komputer.





















                                     Figure 14https://webmediacenter.com/disket-dulu-dan-sekarang/



                                   Tahun 1972 Ray Tomilson menciptakan program e-mail yang pertama






















                                 Figure 15https://www.enciety.co/ray-tomlinson-penemu-email


                                   Tahun 1973-1990,ini istilah internet diperkenalkan dalam sebuah paper

                                     tentang  TCP/IP.


                                   Pada  tahun  1981,  National  Science  Foundation  pertamakali

                                     mengembanggkan jaringan komputer yang disebut backbone.









                                                                                                       13]]></page><page Index="21"><![CDATA[  Pada tahun 1983 Arpanet menukar protocol rangkaian pusatnya, dari


                                     NCP  ke  TCP.  Inilah  awal  mula  dari  internet  yang  di  kenal  hingga

                                     sekarang ini.


                                   Tahun 1991- sekarang  pada masa ini CERN mulai memungut bayaran

                                     dari  para  anggotanya  hal  ini    di  gunakan  untuk  menanggulangi

                                     biayaoperasional, hal ini awal mula munculnya sistem bisnis dalam IT.


                       C.  Dampak Perkembangan Teknologi Informasi Dan Komunikasi


                       Beberapa  dampak  nyata  keberadaan  serta  perkembangan  teknologi  informasi  dan


                       komunikasi sebagai berikut menurut (Setiawan, 2018):


                          1.  Menciptakan  kolonialisme,munculnya  teknologi  informasi  dan  komunikasi


                              menyebabkan arus informasi dinegara maju dan berkembang tidak seimbang,

                              sehingga masyarakat suatu negara lebih cenderung mengonsumsi informasi dari


                              negara lain, kolonialisme bukan dari akuisisi wilayah melainkan penjajahan di

                              arus informasi dan komunikasi.


                          2.  Menciptakan  ketergantungan,  dengan  segala  ke  mudahan  yang  diberikan

                              masyarakat enggan lagi menggunkan alat-alat manual.

                          3.  Perubahan  sistem  nilai  dan  norma.  Penggunaan  teknologi  informasi  dan


                              komunikasi  telah  membawa  masyarakat  kearah  yang  lebih  baik  dan

                              membangun, namun harus didukung dengan pemahaman dan pendidikan tinggi


                              serta akhlak yang baik.

                       D.  Kelebihan dari perkembangan teknologi informasi dan komunikasi


                          Adapun kelebihannya sebagai berikut:

                          1.  Meningkatkan rasa percaya diri kemajuan ekonomi dinegara maju


                          2.  Tekanan  kompetisi  yang  tajam  akan  melahirkan  generasi,  tekun,  rajin  dan

                              sisiplin.


                                                                                                       14]]></page><page Index="22"><![CDATA[3.  Dari segi keefektifan yaitu hemat biaya, tenaga, ruang, dan waktu.

                              Kemudahan mendapatkan informasi yang cepat, dan lain sebagainya.




                       E.  Kekurangan dari perkembangan teknologi informasi dan komunikasi


                          Adapun kekurangannya sebagai berikut(Setiawan, 2018):

                          1.  Melemahkan rasa gotong royong


                          2.  Manusia menjadi malas

                          3.  Masyarakat kerap kali menjadi anti social atau individualism


                          4.  Penyalah gunaan teknologi kearah yang negative, seperti mengakses situs situs

                              ilegal di internet









































                                                                                                       15]]></page><page Index="23"><![CDATA[BAB 3










                           PEMBELAJARAN








                           BERBASIS








                           KOMPUTER









                       Capaian Pembelajaran:


                          1.  Mahasiswa mampu memahami teori belajar gagne dalam implenetasinya

                              dalam berbasis komputer
                          2.  Mahasiswa mampu menjelaskan pengertian pembelajaran berbasis

                              komputer
                          3.  Mahasiswa mampu mendeskripsikan teori-teori pembelajaran berbasis

                              komputer.

                          4.  Mahasiswa mampu menjelaskan prinsip-prinsip pembelajaran berbasis
                              komputer


                       A.  Teori Belajar Gagne

                               Menurut  Robert  M.  Gagne,  asumsi  yang  mendasari  teori  ini  adalah  bahwa
                               pembelajaran  merupakan  factor  yang  sangat  penting  dalam  perkembangan.

                               Perkembangan merupakan hasil komulatif dari pembelajaran. Menurut Gagne

                               bahwa  dalam  pembelajaran  terjadi  proses  penerimaan  informasi,  untuk
                               kemudian diolah sehingga menghasilkan keluaran dalam bentuk hasil belajar.




                                                                                                       16]]></page><page Index="24"><![CDATA[Gagne  berasumsi  bahwa  pembelajaran  merupakan  usaha  pendidik

                               dalam  meyakinkan  siswa  akan  kemampuan  yang  dimiliki  siswa  tersebut
                               sebagai syarat dalam menyelesaikan masalah serta guru memberikan stimulus

                               agar  siswa  mampu  mengontrol  dan  menyelesaikan  pembelajaran  dengan
                               baik.Pembelajaran tersebut sebaiknya dapat memunculkan peristiwa belajar

                               dan proses kognitif sehingga pembelajaran dapat berlangsung dengan baik

                                     Adapun teori dari Gagne dikenal dengan teori Nine Events of Instruction
                               (Robert  M.  Gagne).  Adapun  pembahasan  mengenai  Sembilan  kegiatan

                               pembelajaran gagne adalah sebagai berikut:
                               a.  Dapatkan Perhatian

                                     Saat ingin memulai pembelajaran, hal pertama yang harus dilakukan

                                     adalah mendapatkan perhatian peserta didik. Program multimedia yang
                                     memulai programnya dengan serangkaian animasi pembuka dilengkapi

                                     dengan efek suara atau musik akan memberikan nuansa berbeda dari
                                     stimulus  audio  dan  visualnya.  Cara  lebih  baik  untuk  menangkap

                                     perhatian peserta didik adalah memulai tiap topik pembelajaran dengan
                                     pertanyaan  yang  menggugah  pikiran  krisis  atau  fakta-fakta  yang

                                     menarik dari topik yang akan dibahas.

                                b.  Informasikan Tujuan Pembelajaran
                                   Mulailah pembelajaran dengan memberikan informasi mengenai tujuan

                                   pembelajaran  .  Hal  ini  akan  membangkitkan  kaingin  tahuan  dan
                                   membantu memotivasi dari dalam diri peserta didik untuk menyelesaikan

                                   pembelajaran.  Tujuan  ini  harus  dibentuk  dari  dasar  penilaian  dan
                                   kompetensi  tertentu.  Biasanya  tujuan  pembelajaran  dihadirkan  dalam

                                   kalimat  “Setelah  menyelesaikan  pembelajaraan  ini  anda  akan  dapat

                                   untuk..”
                                c.  Rangsang Kembali Pengetahuan Sebelumnya

                                   Hubungkan  informasi  baru  dengan  pengetahuan  sebelumnya  dapat

                                   memudahkan  proses  belajar.  Lebih  mudah  bagi  peserta  didik  untuk
                                   memahami dan menyampaikan proses belajar. Lebih mudah bagi peserta

                                   didik untuk memahami dan menyimpan informasi dalam sistem memori
                                   jangka  panjangnya  ketika  ada  hubungannya  dengan  pengetahuan  dan

                                   pengalaman individu. Cara sederhana untuk merangsang kembali adalah
                                   dengan  memberikan  pertanyaan  tentang  pengalaman  sebelumnya,


                                                                                                       17]]></page><page Index="25"><![CDATA[pemahaman  tentang  konsep-konsep  sebelumnya  atau  struktur  materi

                                   pelajarannya.
                                d.  Penyajian Materi

                                   Materi  baru  pada  tahap  pembelajaran  ini  disajikan  peserta  didik.  Isi
                                   hendaknya  di  penggal-penggal  dan  dikelola  sedemikian  rupa  hingga

                                   bermakna  dan  biasanya  dijelaskan  dan  kemudian  didemonstrasikan.

                                   Variasikan untuk menambah daya tarik proses pembelajaran.
                                e.  Sediakan “Petunjuk belajar”

                                   Petunjuk belajar hendaknya tersedia Bersama penyajian materi baru untuk
                                   membantu  peserta  didik  memahami  informasi  di  memori  jangka

                                   panjangnya petunjuk dapat dihadirkan dengan menggunakan contoh, non

                                   contoh, studi kasus, menghadirkan grafis, dan berbagai analogi.
                                f.  Berikan kesempatan untuk Tampil

                                   Pada tahap pembelajaran ini peserta didik hendaknya melatih kemampuan
                                   atau pengetahuan baru mereka. Tahap ini memberikan kesempatan bagi

                                   mereka unutk membenarkan apa yang mereka pahami, dan pengulangan
                                   akan meningkatkan pemahaman terhadap sesuatu.

                                g.  Sediakan umpan balik

                                   Umpan  balik  yang  sesuai  dan  langsung  hendaknya  disediakan  Ketika
                                   peserta  didik  mempelajari  sebuah  pengetahuan  tau  keterampilan  baru.

                                   Latihan didalam tutorial hendaknya bertujuan untuk melihat keseluruhan
                                   pemahaman  materi  yang  tidak  digunakan  sebagai  penilaian  dan  tidak

                                   berbentuk  seperti  pertanyaan  dalam  post-test.  Petunjuk  tambahan  dan
                                   jawaban  yang  tersedia  pada  tahap  ini  disebut  sebagai  umpan  balik

                                   formatif.

                                h. Penilaian Penampilan
                                  Peserta didik haruslah diberikan kesempatan untuk mendapatkan post-test

                                  atau penilaian akhir untuk melengkapi proses pembelajaran. Penilaian ini

                                  haendaknya  diselesaikan  tanpa  bimbingan  lanjut,  umpan  balik,  atau
                                  petunjuk. Penguasaan materi atau keahlian dinilai dari pencapaian suatu

                                  skor  atau  persentasi  keberhasilan.  Penguasaan  dinilai  berhasil  Ketika
                                  mencapai 80% hingga 90% benar.

                               i.  Meningkatkan pemahaman dan menerapkannya




                                                                                                       18]]></page><page Index="26"><![CDATA[Melihat diterapkan atau tidaknya suatu keterampilan yang dipelajari dari

                                  suatu program memahami sulit untuk diketahui bagi pengelola program.
                                  Program     pembelajaran    memiliki    fokus   keterampilan,    dengan

                                  mengkombinasikan  disain  dan  media  yang  memfasilitasi  peningkatan
                                  pemahaman  dan  penerapannya  dapat  dilakukan  seperti  membuat

                                  pembelajaran  elektronik  berbasis  online,  refere  dan  pola  tertentu

                                  merupakan cara untuk meningkatkan penampilan.
                                    Penerapan  Sembilan  Tahap  Gagne  dalam  berbagai  program

                                  pembelajaran  merupakan  cara  yang  tepat  untuk  menjamin  keberhasilan
                                  pembelajaran. Program multimedia yang berisikan sumber-sumber yang

                                  tak  terbatas  dengan  akses  dokumen  berbasis  jaringan    (Web-based

                                  document) tak  akan  berjalan  sempurna  tanpa  disain  pembelaajran  yang
                                  baik. Ketika program multimedia itu menghadirkan tampilan yang menarik

                                  atau sangat baik memberikan referansi belajar, namun akan tidak berguna
                                  dan  tidak  memberikan  hasil  yang  optimal  dalam  efektivitas  proses

                                  informasi dan pemebalajran tidak akan berhasil.


                       B.  Definisi Pembelajaran Berbasis Komputer

                                 Pembelajaran merupakan interaksi yang terjadi antara peserta didik dengan
                          pendidik sumber belajar, dan lingkungan tempat belajarnya. Adapun pembelajaran

                          berbasis komputer merupakan salah satu dampak inovasi perkembangan teknologi
                          informasi  dan  komunikasi  dibidang  pendidikan,  dan  dapat  dikatakan  dalam

                          pembelajaran berbasis teknologi informasi dan komunikasi yang sudah dibahas di
                          bab sebelumnya.

                                 Pembelajaran  berbasis  komputer  adalah  sega  aktivitas  belajar  yang

                          diintegrasikan dengan memanfaatkan komputer. Komputer tersebut bekedudukan
                          sebagai media atau sarana yang didalamnya memungkinknan penyajian program-

                          program yang dapat digunakan dalam pembelajaran, baik materi, evaluasi dan lain

                          sebagainya. Salah satu manfaat komputer yaitu, guru dapat mengirim materi-materi
                          pembelajaran  melalui  bantuan  jaringan  internet  sehingga  memudahkan  siswa

                          membukanya dan mempelajarinya. pembelajaran yang dapat membantu mengatasi
                          kelemahan yang ada dalam pengajar.

                                 Namun dalam menerapkan pembelajaran berbasis komputer tidak semudah
                          yang  difikirkan,  guru  atau  pengajar  haruslah  mampu  menguasai  komputer  dan


                                                                                                       19]]></page><page Index="27"><![CDATA[program-program  yang  ada  didalamnya,  kemudian memberikan edukasi  kepada

                          peserta  didiknya  cara-cara  penngunaan  komputer  dalam  pembelajaran.  Dalam
                          memanfaatkan media pembelajaran yang menarik  melalui komputer juga harus

                          mempertimbangkan karakteristik siswa.
                       C.  Prinsip-Prinsip Pembelajaran Berbasis Komputer

                          1.  Dalam  mengembangkan  dan  menerapkan  pembelajaran  berbasis  komputer

                              harus  memperhatikan  tujuan  pembelajaran,  kompetensi  dasar,  maupun
                              indikator yang ingin dicapai

                          2.  Lebih mengarah pada pembelajaran Mandiri  atau individual yaitu pebelajar
                              menggunakan perangkat komputernya sendiri dan dengan mandiri mensetting

                              kesiapan belajarnya.

                          3.  Menganut sistem pembelajaran tuntas atau mastery learning.


                       D.  Dampak  Yang  Dirasakan  Dengan  Pemanfaatan  Pembelajaran  berbasis
                          komputer

                          Adapun manfaat nya yaitu menurut (Priyanto, 2009):
                          1.  Pembelajar dapat bekerja secara mandiri menurut tingkat keampuannya, karena

                              dalam  penggunaan  komputer  siswa  secara  mandiri  mempersiapkan  proses

                              pembelajarannya.
                          2.  Lebih efektif untuk menjelaskan materi baru yang bersifat simulasi interaktif

                              sehingga  pembelajar  mendapatkan  suatu  pengalaman  belajar  yang  menarik,
                              dapat dipraktekan secara langsung setelah pemberian penjelasan materi baru.

                          3.  Penilaian yang ada dapat memberikan umpan balik yang cepat pada mahasiswa
                              untuk  mengetahui  tingkat  kemampuannya.  Pemberian  evaluasi  atau  uji

                              kompetensi dapat diberikan melalui aplikasi kuis yang dihubungkan ke internet

                              dan hasil bisa di seeting sehingga nya akan muncul setelah proses pengerjaan
                              selesai.

                          Manfaat khusus:

                            Bagi  Lembaga Pendidikan,  yaitu untuk meningkatkan kualitas pembelajaran
                              dan mampu mengikuti perkembangan zaman sehingga tidak ketinggalan dengan

                              Lembaga pendidikan lainnya.

                            Bagi  pembelajar,  Mengevisienkan  waktu  belajar,  meningkatkan  motivasi
                              belajar, mendukung kemandirian belajar




                                                                                                       20]]></page><page Index="28"><![CDATA[  Bagi  Pengajar,  Alat  bantu  mengajar  karena  bahan  ajar,  maupun  media

                              pembelajaran dapat dirancang dengan kreatif melalui program yang ada dalam
                              komputer

                       E.  Kelebihan Pembelajaran Berbasis Komputer:

                           pembelajaran berbasis komputer menurut (Priyanto, 2009):
                            1.  Dapat menambah kesan realisme dan meningkatkan motivasi belajar.

                            2.  Program-program  yang  ada  dalam  komputer  dapat  mempermudah  guru
                                membuat media pembelajaran yang menarik

                            3.  Kemampuan  memori  memungkinkan  penampilan  pebelajar  yang  telah
                                lampau  dapat  dirakam  dan  dipakai  dalam  merencanakan  pembelajaran

                                selanjutnya




                       F.  Keterbatasan pembelajaran berbasis komputer:

                          Kererbatasan yang menjadi kekurangannya adalah sebagai berikut:


                           1.  Biaya dan pemeliharaan mahal
                           2.  Masih  banyak  sekolah  yang  tidak tersentuh  teknologi,  sehingga  peggunaan

                               komputer dalam pembelajaran tidak memungkinkan

                           3.  Tidak meratanya jaringan sehingga pemanfaatan komputer kurang maksimal.
                           4.  Masi adanya tenaga pendidik  yang kurang menguasai komputer sedangkan

                               peogram-program dalam komputer terus berkembang .

























                                                                                                       21]]></page><page Index="29"><![CDATA[BAB 4










                       TEKNOLOGI








                       JARINGAN








                       KOMPUTER









                       Capaian Pembelajaran:


                          1.  Mahasiswa mampu menjelaskan pengertian teknologi jaringan komputer

                          2.  Mahasiswa mampu mendeskripsikan jenis-jenis jaringan


                       A.  Jaringan Komputer

                                 Teknologi  jaringan  komputer  pada  umumnya  sering  diartikan  sebagai

                          hubungan  atau  himpunan  interkoneksi  komputer  sehingga  memungkinkan
                          terjadinya proses pertukaran informasi. Teknologi jaringan merupakan kumpulan

                          sebuah  komputer  dan  peralatan-  peralatannya  saling  terhubung,  melalui  kabel

                          sehingga pengguna jaringan bisa saling bertukar data maupun dokumen.

                                 Sejarah  komputer,  Komputer  atau  computare  dalam  Bahasa  latin  yang

                          artinya  menghitung,  mengapa  demikian?,  karena  komputer  pada  awalnya
                          digunakan sebagai mesin hitung,  yang terinspirasi dari mesin hitung saboa dari

                          china “ Abccus” pada tahun 300 M. Kemudian Howard G. Aitken  dan IBM tahun

                          1937  merancang  komputer  pertma  kalinya  yang  diberi  nama  Harvard  Mark-  1.
                          Selanjutnya  pada  tahun  1942    ENIACH  pernah  dikatakan  sebagai  komputer


                                                                                                       22]]></page><page Index="30"><![CDATA[pertama.  Meskipun  jerman  membuat  lebih  dulu  mesinyang  bisa  disebut  sperti

                          komputer, namun karena kalah dalam peperangan ENIACH masih diakui sebagai
                          komputer  pertama.Ed  Roberts  tahun  1975  mengembangkan  sebuah  komputer

                          pribadi  yang  diberi  nama  ALTAIR.  Kemudian  William  Gates  mengembangkan
                          Bahasa  basic  komputer  yang  dibuat  untuk  Kit  Altair.  Dan  mendirikan  sebuah

                          Microsoft corporation pada tahun 1975.


                                 Teknologi  jaringan  komputer  adalah  semua  alat  teknisi  yang
                          menyambungkan  satu  komputer  kekomputer  lainnya  sehingga  memungkinkan

                          terjadinya transmisi data, dimana ada yang brperan sebagai server ataupun semua
                          komputer berpotensi menjadiserver terganutng bentuk jenis jaringannya, Adapun

                          jenis jenisnya juga akan kita bahas.




                       B.  Dampak Buruk Yang Timbul Akibat Adanya Jaringan Komputer

                             Penggunaan  jaringan  komputer akan  memberikan  dampak  bagi  masyarakat
                               yaitu  pada  beberapa  aspek  sosial  kehidupan  seperti  etika,ekonomi,politik

                               semua kalangan tanpa membedakan status soial dapat menggunakannya.

                             Dengan adanya jaringan komputer atau internet dapat disalah gunakan untuk
                               mengakses  situs-situs  Ilegal.  Untuk  itu  anak-anak  harus  didampingi  dalam

                               menggunakan internet.

                             Orang-orang yang tidak bertanggung jawab menyalah gunakan internet seperti
                               mengambil  keuntungan  pribadi  dan  merugikan  orang  lain,  mengakses  dan

                               mendownload atau membuat situs Ilegal.
                             Gambar iklan yang muncul saat membuka jaringan internet dapat mengandung

                               unsur SARA.

                       C.  Jenis-jenis Jaringan

                       Secara umum terdapat dua jenis arsitektur jaringan yaitu:


















                                                                                                       23]]></page><page Index="31"><![CDATA[1.  Peer to peer, biasanya terdiri dari beberapa komputer yang saling terhubung

                              yang memungkinkan pertukaran informasi dan penggunaan perangkat dapat
                              berbagi misalnya penggunaan printer.
























                                  Gambar  4.1 https://www.kiosbarcode.com/blog/penjelasan-lengkap-mengenai-jaringan/

                          2.  Jaringan Client Server, biasanya pada jaringan ini lebih luas, dimana satu

                              komputer berfungsi sebagai Server utama, server ini lah yang mengatur akses
                              jaringan komputer lain atau disebut sebagai komputer client.















                                        Figure 4.2
                                        http://generasiwacana.blogspot.com/2015/12/pengerti
                                        an-jaringan-client-server-dan.html
                       D.  Tipe- Tipe Jaringan

                              Adapun tiper-tipe jaringan sebagai berikut

                          1.  Local Area Network ( LAN), merupakan jaringan yang terbatas pada satu
                              tempat saja, yang hanya mempunyai satu kabel transmisi saja dan biayanya

                              lebih hemat.
                              Keuntungan menggunakan LAN yaitu:

                                   Pertukaran file mudah

                                   File data keluar masuk dapat dikontrol
                                   Back up data lebih  mudah

                                   Kemungkinan resiko kehilangan data akibat virus sangat kecil


                                                                                                       24]]></page><page Index="32"><![CDATA[  Penggunaan perangkat seperti printer dapat digunakan Bersama.


                              Karakteristik LAN yaitu:

                                   Ruang lingkupnya terbatas sampai 10 km

                                   Biasanya berlokasi digedung maupun departemen

                                   Terdiri dari beragam komputer sebagai perefial pendukung
                                   Dikendalikan oleh Induk komputer pusat yang berkedudukan sebagai

                                     server

                              Adapun topologi fisik dan logisnya yang sering digunakan antara lain:
                                   Topologi Bus: Dalam topologi ini, satu kabel Panjang sebagai

                                     backbone yang melekat langsung ke backbone dengan menggunkan

                                     semua perangkat, dengan menggunakan mivcrowave terstial. Jika
                                     sinyal sudah lewat backbone dihentikan pada kedua ujungnya.














                                         Figure 4.3
                                         https://www.masahen.com/2019/10/pengertian-
                                         topologi-bus-gambar.html


                                   Topologi Ring atau Cincin, disebut topologi cincin karena bentuk

                                     polanya menyerupai cincin atau lingkaran dimana stiap perangkat

                                     berperan sebagai penerima dan pemancar.

















                                     Figure 4.4 https://www.masahen.com/2019/10/pengertian-topologi-ring.html





                                                                                                       25]]></page><page Index="33"><![CDATA[Figure 4.5 https://www.masahen.com/2019/09/apa-itu-topologi-
                                     star.html

                                   Topologi Bintang, adalah perangkat dengan kabel yang mengembang
                                     ke segala arah. Dimana setiap jaringan terhubung dengan melalui link

                                     point to point ke pusat perangkat yang disebut multiport switch.

                                   Mesh Topologi
                                     Yaitu jaringan yang terkoneksi point-to point setiap perangkat

                                   Teknologi seluler merupakan multi point nirkabel dan membagi silayah
                                     geografi  menjadi  sel,  setiap  selnya  menggambarkan  area  jaringan

                                     keseluruhan dimana koneksi jaringan ada yang beroprasi.

                          2.  Jaringan MAN, dimana jaringan ini lebih luas dari LAN, Jaringan MAN bisa
                              mencakup perusahaan -perusahaan terdekat atau satu kota dan memungkinkan

                              pribadi  atau  public.  Pada  dasarnya  MAN  merupakan  jarinagn  yang
                              menggunakan teknologi yang sama dengan LAN sehingga sering didefinisikan

                              sebagai LAN versi besar.





















                              Figure 4.5https://jaringankom18.wordpress.com/man/

                          3.  Jaringan WAN, yaitu jaringan yang lebih luas lagi dari LAN dan MAN,

                              jaringan ini memungkinkan koneksi antar wilayah geografis dari suatu negara
                              ke negara lain bahkan antar bernua.



                                                                                                       26]]></page><page Index="34"><![CDATA[Keuntungan menggunakan Jaringan WAN yaitu:

                                   Bank data dari kantor cabang dapat ebrvungsi sebagai server pusat
                                   File dapat dikirim melalui email

                                   Dapat dilakukan updating data antar kantor setiap hari dengan waktu

                                     yang sudah ditentukan.















                                     Figure 4.6https://www.indoworx.com/apa-itu-lan-man-wan/
                       E.  Tujuan Manfaat Jaringan Komputer


                          Manfaat jaringan komputer bagi user dapat dikelompokkan menjadi dua yaitu,
                          untuk kebutuhan perusahaan dan jaringan untuk umum(Syafrizal & Yogyakarta,

                          2020) sebagai berikut:


                             Resource  sharing  bertujuan  agar  seluruh  peralatan,,khususnya  data  dan
                               program  dapat  digunakan  Bersama  orang-orang  yang  terhubung  dijaringan

                               tersebut tanpa terpengaruh oleh pemakai dan lokasi resource.
                             Higgh  realiability  (keandalan  tinggi),  tersedianya  sumber  daya  alternative.

                               Semua file tersedia dan apabila salah satu CPU mati, maka file tetap dapat

                               dikerjakan atau di akses dikomputer lainnya.
                             Saving Money (Menghemat uang),

                             Mememungkinkan meng update informasi secara cepat

                             Memungkinkan  komunikasi  orang  ke  orang  contohnya  bisa  melalui
                               email,chating dan lain sebagainya.

                             Hiburan interaktif, misalnya menonton acara TV, radio,streaming dll.










                                                                                                       27]]></page><page Index="35"><![CDATA[BAB 5









                       PEMBELAJARAN








                       BERBASIS








                       MULTIMEDIA









                       PRESENTASI









                       Capaian Pembelajaran:

                          1.  Mahasiswa mampu menjelaskan Definisi Multimedia Presentasi

                          2.  Mahasiswa mampu mengembangkan salah satu media presentasi

                              menggunakan software aplikasi media presentasi
                       A.  Konsep Dasar Media Presentasi

                                 Media presentasi merupakan sebuah media pembelajaran yang dirancang
                          sebagai alat bantu mengajar dengan betuk slide dimana biasanya berisikan materi

                          yang  singkat  padat  dan  jelas,  atau  pint-point  penting  dari  materi  yang  ingin

                          disampaikan kemudian dikreasikan agar memiliki daya tarik untuk audience maka
                          dapat  dilengkapi  selain  teks  bisa  juuga  ditambahkan  gambar,  video,  animasi.

                          Kemudian disajikan  melalui alat bantu berupa proyektor. Dengan tujuan secara
                          umum yaitu perhatian audiens,artinya untuk mendapatkan perhatian penuh terhadap

                          materi yang disampaikan kepada audien maka harus merancang media presentasi


                                                                                                       28]]></page><page Index="36"><![CDATA[yang menarik. Tujuan selanjutnya adalah penyanmpaian materi, dengan makasud

                          materi yang disampaikan tersampaikan dengan baik sehingga tujuan pembelajaran
                          dapat tercapai. Dan terakhir pemahaman, materi yang disajikan mudah dipahami

                          oleh audiens.
                                 Media presentasi dengan keefektifannya dalam penyampaian pesan maka

                          media  presentasi  banyak  digunakan  dalam  proses  pembelajaran,  dengan  prinsip

                          dasar  yaitu  sederhana,  Visual  dan  kontraks.  Selain  digunakan  dalam  lingkup
                          penididikan  media  presentasi  juga  sudah  digunakan  dilingkup  pekerjaan  seperti

                          perusahaan-perusahaan contohnya untuk presentasi bisnis.
                                 Multimedia adalah gabungan dari beberapa unsur  elemen media seperti

                          gambar,audio,  video  dan  animasi.Multimedia  presentasi  digunakan  untuk

                          menjelaskan masteri-materi yang sifatnya teoritis digunakan dalam pembelajaran
                          klasikal, baik untuk kelompok kecil maupun besar(Zhang et al., 2021).

                                 Jadi dapat disimpulkan bahwa Pembelajaran berbasis multimedia presentasi
                          adalah  suatu media yang dirancang sebagai alat bantu pengajaran dalam proses

                          pembelajaran dengan tujuan agar perhatian audien atau peserta didik terfokukan,
                          sehingga materi dapat tersampaikan dengan baik dan mudah dipahami maksud dan

                          tujuan materi tersebut sehingga tujuan pembelajaran juga dapat tercapai.

                       B.  Tujuan Media Presentasi
                          Berikut beberapa tujuan dari media presentasi:

                          Pertama: Yaitu menginformasikan, artinya materi yang disampaikan adalah inti
                          dari  informasi  yang  ingin  disampaikan  atau  kata  lain  informasi  merupakan  isi

                          karena penjelasan akan disampaikan oleh guru atau pengajar.
                          Kedua: Untuk meyakinkan atau menegaskan materi atau pun data karena dapat

                          disertai dengan contoh.

                          Ketiga: Dapat memberikan inspirasi dan motivasi peserta didik
                          Keempat: Materi yang disajikan dapat menghibur audiens dari materi yang sudah

                          dirancang sebelumnya.

                       C.  Manfaat Media Presentasi:
                            Memberi  ransangan  agar  perhatian  anak  dapat  focus  kepada  materi  yang

                              disampaikan

                            Memperjelas pesan ynag ingin disampaikan
                            Membantu guru dalam menyajikan materi yang menarik tidak monoton




                                                                                                       29]]></page><page Index="37"><![CDATA[D.  Kelebihan dan Kekurangan Media Presentasi

                            Membantu guru dalam menyampaikan materinya  dengan jelas
                            Guru tidak perlu lagi mencatat dipapan tulis

                            Mampu miningkatkan motivasi belajar anak

                            Materi yang disajikan dapat ditambahkan unsur multimedia.

                          Kekurangan :


                            Guru harus mampu mengoperasikan komputer dan software media presentasi

                            Materi perlu dikuasai karena materi yang ditampilkan hanya berupa point-point
                              penting saja selebihnya akan dijelaskan secara rinci oleh guru.

                            Tergantung  pada  listrik  apabila  presentasi  secara  langsung  dikelas,  harus

                              menyiapkan listrik karena harus menggunakan LCD
                            Menarik tidaknya materi tergantung pada tingkat kemampuan guru mendesai

                              media presentasinya dan Teknik penguasaan materinya.

                       E.  Prinsip- Prinsip
                          Pengembangan Media Presentasi Untuk Pembelajaran:

                            Dikembangkan  dengan  prosedur  pengembangan  instruksional  yaitu  harus
                              sesuai dengan tujuan apa yang hendak dicapai

                            Materi yang disajikan sebaiknya garis besar atau point-point penting saja karena

                              nantinya  akan  dijelaskan  secara  detail  oleh  penyaji  atau  guru,  karena  harus
                              diketahui Bersama media presentasi merupakan alat bantu mengajar, artinya

                              alat bantu untuk guru menyampaikan materi.
                            Dibuat dengan desain semenarik mungkin, bisa dengan menambahkan,  teks,

                              gambar, video dan animasi namun harus disesuaikan dengan karakteristik anak

                              didik, tingkatan kelas ataupun usia.
                       F.  Software Media Presentasi

                          Microsoft Power Point

                              Microsoft  power  point  adalah  sebuah  program  aplikasi  Microsoft  office
                          program komputer dan tampilan kelayar menggunakan LCD proyektor. Mikrosoft

                          powerpoint  berguna  sebagai  media  presentasi  dengan  menggunakan  beberapa
                          slide.Kehadiran  powerpoint  membuat  sebuah  presentasi  berjalan  lebih  mudah

                          dengan  fitur  yang  sangat  menarik  dan  canggih.Berikut  ini  tutuorial  singkat
                          menggunakan power point:




                                                                                                       30]]></page><page Index="38"><![CDATA[Membuat presentasi

                              1.  Buka powerpoint
                              2.  Di panel kiri, pilih Baru

                              3.  Pilih salahs atu opsi:

                                       Untuk membuat presentasi dari awal, pilih presentasi kosong
                                       Untuk menggunakan desain yang disiapkan, pilih salah satu tempat.

                                       Untuk melihat tips menggunakan power point pilih ikut Tur, lalu

                                         pilih Buat





















                                         Gambar 5.1 tampilan power point

                          Menambahkan slide


                            1.   Pada gambar mini di panel kiri, pilih slide yang diinginkan untuk diikuti slide
                                baru

                            2.  Di tab beranda, di bagian slide, pilih slide baru
                            3.   Di bagian Slide, pilih tata letak, lalu pilih tata letak yang anda inginkan dari

                                menu.



























                                                                                                       31]]></page><page Index="39"><![CDATA[Gambar 5.2 pilih slide


                            Menambahkan dan memformat teks


                                1.  Letakkan kursor dalam teks, lalu ketikkan sesuatu.
                                2.  Pilih teks, lalu pilih satu atau beberapa opsi dari bagian Font pada tab

                                   beranda, seperti Font, perbanyak ukuran font, kurangi ukuran Font, Tebal,
                                   Mirinf, Garis Bawah dll.

                                3.  Untuk membuat daftar berpoin atau bernomor, pilih teks lalu pilih poin
                                   atau penomoran.



















                                   Gambar 5.3 menambahkan format teks


                                   Menambahkan gambar, bentuk, dan lainnya
                                   1.  Buka tab sisipkan

                                   2.  Untuk menambahlan gambar
                                            Dibagian gambar, pilih gambar

                                            Dalam  menu  sisipkan  gambar  dari,  pilih  sumber  yang

                                              diinginkan
                                            Telusuri gambar yang diinginkan pilih gambar tersebut lalu

                                              sisipkan.






                                                                                                       32]]></page><page Index="40"><![CDATA[Media Presentasi Focusky

















                              1.  Silahkan  dibuka  sftwarenya  seperti  tampilan  gambar  dibawah  ini.  Bagi

                                 pemula dan belum mempunyai project silahkan klik Open Project.
















                              2.  Silahkan pilih desai atau tampilan dan background yang diinginkan, lalu

                                 klik seperti yang ada pada gambar dibawah ini.

















                              3.  Pada tampilan ini Namanya lembaran kerja, kita bisa mendesain,mengubah
                                 dan  mengreasikan  sesuai  keinginan  yang  kita  butuhkan.  Untuk  Langkah

                                 selanjutnya  silahkan  klik  pada  slide  1  yang  ada  pada  posisi  kiri  yang
                                 ditunjukkan anak panah. Maka akan beralih pada tampilan berikutnya.
















                                                                                                       33]]></page><page Index="41"><![CDATA[4.  Pada slide ini kita bisa menuliskan materi ajar atau bahan yang akan kita

                                 presentaiskan dengan mengklik Text (T) pada sebelah kanan slide sehingga
                                 akan muncul kotak tempat kita bisa menulis.

















                              5.  Pada tahap ini kita bisa membuat slide sesuai dengan yang kita inginkan
                                 seperti mengubah font huruf, Font Size, menambahkan shape dan lain-lain

                                 saatnya bebas berkreasi.

















                              6.  Pada  tampilan  ini  kita  bisa  mengubah  atau  mengedit  slide  kita  dengan

                                 pilihan menu yang ada disebelah kanan atau menu yang muncul diatas teks
                                 yang kita buat.
















                                                                                                       34]]></page><page Index="42"><![CDATA[7.  Selanjutnya kita bisa menambahkan Shape dengan mengklik symbol atau

                                 tulisan shape seperti tampilan dibawah ini. Pada bagian kanan lembar kerja
                                 merupakan tampilan shape atau menu pilihannya. Kita bisa memilih sesuai

                                 kebutuhan kita. Misalnya kita memilih Shape Dash Rectangle, maka klik

                                 pada shape.

















                              8.  Ini adlaah tampilan setelah kita mengklik shape, mengubah tampilan serta

                                 warna shape dan lain-lainnya. Manfaaatkan fitur menu shape yang tersedia
                                 disebelah kanan lembar kerja.
















                              9.  Tidak hanya itu kita juga bisa mengubah gerakan tulisan Ketika dipreview
                                 atau tampilan dengan mengklik menu animations yang ada dibagian atas

                                 lembar kerja seperti gambar dibawah.











                                                                                                       35]]></page><page Index="43"><![CDATA[10. Setelah kita mengklik menu animation, maka tampilannya akan berubah
                                 seperti gambar dibawah. Ini adalah tampilan dari lembar kerja ketika akan

                                 menambahkan animasi pada slide yang akan kita inginkan. Pada tampilan

                                 yang disebelah kiri paling pinggir merupakan jumlah slide kita, jadi kita bisa
                                 menambahkan animasi juga pada slide yang lainnya dengan cara mengklik

                                 pada  slide  yang  diinginkan.  Setelah  itu  silahkan  klik  Add  Effect  untuk
                                 menambah animasi atau efek. Maka akan muncul tampilan berikutnya.



















                              11. Pada  tampilan  ini  kita  bisa  memilih  animasi  mana  yang  kita  inginkan

                                 dengan cara mengklik pada animasinya.


















                              12. Setelah mengklik animasi akan muncul tampilan seperti gambar dibawah
                                 ini. Tampilan ini merupakan hasil setelah kita menambahkan efek dan dapat

                                 kita preview atau lihat melalui menu yang tersedia. Kemudian jika telah




                                                                                                       36]]></page><page Index="44"><![CDATA[selesai menambahkan efek selanjutnya klik menu Back to edit mode pada

                                 pojok kanan bagian atas.


















                              13. Selanjutnya kita juga bisa mengganti warna atau bentuk background sesuai

                                 dnegan yang kita inginkan dengan cara mengklik menu backgound maka
                                 akan tampilan seperti gambar dibawah ini. Tinggal pilih dan klik pada warna

                                 yang  diinginkan.  Masih  banyak  menu  yang  bisa  kita  gunakan  dan

                                 aplikasikan seperti pada gambar berikutnya.
















                              14. Pada tampilan diatas kita bisa menggunakan berbagai menu seperti symbol

                                 yang  menampilkan  berbagai  fitur  balon  atau  tempat  menulis,  kemudan
                                 menu  smart  Art  untuk  mebuat  grafik  atau  diagram,  selanjutnya  menu

                                 layaout untuk memilih atau mengganti Kembali tampilan yang kita inginkan
                                 dan menu Theme untuk mengganti garis dan background layout yang kita

                                 inginkan.



















                                                                                                       37]]></page><page Index="45"><![CDATA[15. Pada focusky juga tersedia fiture untuk menginsert atau mengimput data

                                 yang ingin kita dengan cara mengklik menu insert pada bagian atas tampilan
                                 lembar kerja. Kita bisa menambah data atau file yang ingin kita masukkan,

                                 misalkan ingin menambahkan video maka tinggal mengklik video.


















                              16. Tahap ini silahkan input atau masukkan video sudah disiapkan lalu klik

                                 open setelah itu akan muncul tampilan seperti pada gambar berikutnya.



















                              17. Tampilan ini adalah video yang telah diinput, silahkan atur sendiri posisi

                                 serta ukuran sesuai dengan yang dibutuhkan dengan cara mengklik pada
                                 bagian video.

















                              18. Setelah semua proses pengeitan selesai silahkan simpan project anda dengan

                                 cara klik menu save project seperti tampilan dibawah ini. Silahkan pilih mau





                                                                                                       38]]></page><page Index="46"><![CDATA[menyimpan dimana kemudian dikasih nama dilenya dan jangan lupa klik

                                 save.


















                              19. Beirkutnya tampilan akhir dari projek Fokusky Offline Presentation.




















                          Media Presentasi Dengan Canva

                                 Salah satu software yang sedang naik daun saat ini adalah Canva dalam hal
                          mendesain  baik  sertifikat,sampul  buku,  termasuk  presentasi.  Canva  merupakan

                          websaite dan aplikasi yang paling popular saat ini untuk bidang desain grafis dan

                          brand building.Canva bisa dibuka digunakan menggunakan smartphone.

                                 Adapun Langkah-langkah menggunakan layanan canva sebagai berikut:



















                                                    Gambar 5.4 Tampilan Utama Canva



                                                                                                       39]]></page><page Index="47"><![CDATA[1.  Masuklah ke dalam situs canva dengan metik alamat www.canva.com

















                                            Gambar 5.5 Tampilan Registrasi Canva
                              2.  Setelah itu, klik Sign Up

                              3.  Untuk mempercepat proses sign up, gunakan akun Gmail atau Facebook.

                                 Jika tidak memiliki kedua akun teersebut, tekan tombol Sign up with email
                                 dan ketik alamat email yang anda miliki

                              4.  Jika nanti sudah memiliki akun Canva, klik tombol Log in dan masukkan
                                 username dan password yang anda miliki.

                              5.  Begitu selesai membuat akun baru dan masuk ke dalam Canva, tampilan

                                 pertama yang akan terlihat adalah Home. Ini adalah halaman awal dimana
                                 Anda bisa memulai proses pembuatan aneka kebutuhan desain















                                                     Gambar 5.6 Beranda/Home


                              6.  Disebelah  kiri  Home  terdapat  aneka  menu.  Berikut  penjelasan  singkat

                                 tentang fungsi masing-masing menu tersebut:




















                                                                                                       40]]></page><page Index="48"><![CDATA[  Template  :  halaman  berisi  aneka  desain  yang  dapat  menginspirasi

                                     pekerjaan anda.
















                                          Gambar 5.4 yang ada di menu template

                                All your design: halaman ini menampung seluruh desain yang pernah anda

                                 buat sebelumnya. Jadi anda bisa mengakses arsip desain yang pernah dibuat





















                                      Gambar 5.7 Halaman desain yang pernah dibuat


                            Shared with you: halaman yang akan menampilkan desain buatan orang  yang

                            dibagikan kepada Anda. Biasanya akan berguna jika bekerja secara tim

                                Brand kit: halaman untuk mengatur warna, font, logo, dan atribut lainnya

                                 yang terkait dengan merek atau brand yang yang anda miliki. Bagian ini bisa
                                 digunakan secara optimal jika anda memanfaatkan akun premium

                                All your folders: halaman untuk mengelola folder-folder yang dibuat selama

                                 proses produksi gambar-gambar dan desain lainnya.
                                Jubilee Digital:halaman khusus untuk berkerja sama dengan tim yang anda

                                 buat

                                Invite members: halaman untuk mengundang orang lain sebagai bagian dari
                                 anggota tim




                                                                                                       41]]></page><page Index="49"><![CDATA[7.  Mengatur Bahasa pengantar pada Canva

                                 Canva dapat mendukung penggunaan Bahasa pengantar pada situs dalam
                              berbagai pilihan. Salah satunya adalah Bahasa Indonesia.


                                Pilih profile picture

                                Klik pada pilihan Account Settings
                                Kemudian  pada  menu  kombo  Language,  pilih  English  ganti  kebahasa

                                 Indonesia atau Bahasa yang diinginkan


















                                   Gambar 5.8 Mengganti Bahasa di canva

                              8.  Account Settings

                                 Menu Account Settings dapat digunakan untuk mengatur akun yang sedang
                                 anda gunakan. Klik Account Settings yang ada di pojok kanan atas untuk

                                 masuk ke dalam halaman ini.




















                                                 Gambar 5.8 yang ada dimenu setting















                                                                                                       42]]></page><page Index="50"><![CDATA[Di bagian kiri terdapat beberapa menu, yaitu your account, login & security,

                              billing & teams,serta print order



                                Your Account, Menu your account mengarah ke dalam halaman pengaturan

                                 akun.  Di  dalam  halaman  ini,  Anda  bisa  menekan  tombol  Edit  untuk

                                 mengubah Name dan Email Adress Selain itu, Anda bisa melihat layanan
                                 social apa saja yang terhubung dengan akun Canva. Untuk memutus layanan

                                 social tersebut, tekan tombol Disconnect.
                                Login  &  Security,Menu  Login  8  &  Security  akan  membawa  ke  dalam

                                 halaman untuk mengatur keamanan akun. Berikut beberapa perintah yang
                                 bisa dimanfaatkan:

                                Tekan tombol Add pada bagian Add password here untuk menambahkan

                                 kata kunci perlindungan akun.
                                Tekan tombol Sign out From all devices untuk melakukan sign out terhadap

                                 semua perangkat smartphone atau tablet yang terhubung dengan aplikasi

                                 canva.
                                Tekan tombol Delete your account untuk menghapus akun.

                                Billing  &  Teams  Jika  menggunakan  akun  premium  dengan  cara

                                 berlangganan atau membeli foto serta elemen yang erbayar, maka semua
                                 tagihan tersebut akan muncul didalam halaman ini.

                                Print  Orders,  Halaman  ini  menampilkan  seluruh  pesanan  layanan  cetak

                                 terhadap yang desain yang anda buat
                              9.  Cara membuat desain termasuk presentasi

                                Terlebih dahulu memililih template sesuai yang diinginkan
                                          Kemudian  setelah  memilih  salah  satu  template  atau  membuat

                                  desain  dengan  ukuran  custom,  maka  anda  akan  masuk  kedalam  canva
                                  Design Tool. Ini adalah halaman dimana anda membuat desain dari nol

                                  atau memodifikasi template sesuai kebutuhan, apa saja yang akan anda

                                  lihat didalam Canva Design Tool.












                                                                                                       43]]></page><page Index="51"><![CDATA[Gambar 5.10 template

                                     Templates, Ketika sudah memilih salah satu template, maka anda bisa
                              mengubah dengan template yang berbeda dengan mengklik menu templates.

                              Anda bisa memilih template lain yang telah tersedia di Canva.



















                                                Gambar 5.11 menu template

                                Uploads,  Menu  Uploads  dipakai  untuk  mengunggah  file  media,  seperti
                                 image, foto, video, atau audio, manfaatkan menu ini untuk mengunggah,

                                 symbol, lambing, foto produk, dan lain sebagainya yang sudah anda miliki

                                 sebelumnya, anda bisa mengunggah image, video, dan audio ke dalam akun
                                 Canva untuk digunakan dalam desain.

                                Photos,  menu  photos  dipakai  untuk  mencari  foto  dari  koleksi  stok  foto
                                 Canva.  Ada  banyak  sekali  foto  yang  bisa  dipakai  meskipun  tidak  bisa

                                 memilih foto dengan kata bantu yang relevan.


















                                                                                                       44]]></page><page Index="52"><![CDATA[10. Elements, menu Elements digunakan untuk menambahkan elemen-elemen

                                 di dalam desain. Yang masuk dalam kategori elemen antara lain gambar-
                                 gambar  vector,  stiker,  frame,  garis,  bentuk  bangun  dasar  chart,  dan  lain

                                 sebagainya.

















                                                   Gambar 5.12 tampilan elemant

                                Text, Menu text berisi koleksi teks siap pakai yang bisa anda tambahkan ke
                                 dalam desain. Setelah memilih teks, Anda bisa mengedit teks itu seperti

                                 mengubah isi redaksi, memilih jenis font, mengatur ukuran teks, dan lain

                                 sebagainya.
                                Audio, menu Audio digunakan untuk menambahkan koleksi suara ke dalam

                                 desain.  Anda  bisa  membuat  desain  berisi  video  dan  audio  dan
                                 menyinpannya de dalam format MP4. Untuk menulusuri koleksi audio, klik

                                 menu ini.

                                Menu Videos digunakan untuk menambah video ke dalam desain. Anda bisa
                                 menyimpan desain itu ke dalam format MP4 atau menyertakannya sebagai

                                 bagian dari slide presentasi.

                                Background, menu background berisi koleksi warna dan tekstur yang bisa
                                 diletakkan sebagai background pada desain. Jadi kalau tidak ingin memberi

                                 warna polos pada latar belakang sebuah desain, maka anda bisa memilih
                                 warna atau tekstur lain yang lebih variatif di dalam menu ini.

                                Styles  dimanfaatkan  untuk  mengubah  theme  pada  template.  Anda  bisa

                                 menubah warna dan font pada desain secara serentak dengan memilih style
                                 yang tersedia didalam menu ini.

                                Chart,  menu  charts  secara  spesifik  dipakai  memilih  bentuk-bentuk  chart
                                 sesuai kebutuhan. Jika ingin membuat infografis, maka menu ini merupakan

                                 tempat ideal untuk memulai proses desain. Bentuk chart bisa di atur melalui

                                 data-data yang nanti anda masukkan ke dalam table khusus.


                                                                                                       45]]></page><page Index="53"><![CDATA[  More,  Selain  menu-menu  diatas,  Anda  akan  menemukan  satu  menu

                                 tambahan, yaitu More. Fungsinya untuk mengintegrasikan Canva dengan
                                 layanan-layanan yang dibuat oleh pihak ketiga agar desain yang anda buat

                                 menjadi lebih keren.


                                 Untuk lebih lanjut kita sama-sama simak Video dibawah ini terkait tutorial

                                 membuat Media presentasi menggunakan Canva :




















                                       Latihan:


                                          1.  Definiskan apa fungsi dari media presentasi
                                          2.  Buatlah Desain media presentasi menggunakan
                                              salah satu aolikasi media presentasi dengan

                                              memanfaatkan unsur multimedia presentasi dagar
                                              hasilnya lebih bagus




















                                                                                                       46]]></page><page Index="54"><![CDATA[BAB 6









                              PEMBELAJAR








                              AN BERBASIS








                              E-LEARNING








                       Capaian Pembelajaran:

                          1.  Mahasiswa mampu memahami pembelajaran berbasis E-learning,

                              pembelajaran berbasis Web dan pembelajaran berbasis Blended
                              learning.

                          2.  Mahasiswa mampu mengembangkan software pembelajaran e-learning
                              berbasis moodle

                       A.  Pembelajaran Berbasis E-Learning
                              E-  learning  merupakan  salah  satu  komponen  pendidikan  berbasis  teknologi

                          informasi dan komunikasi, e- learning dengan memanfaatkan teknologi jaringan

                          internet,  memungkinkan  pembelajaran  dapat  dilakukan  dimana  saja.  Saat  ini
                          penggunaan e-learning sangat popular digunakan untuk pembelajaran jarak jauh.

                              E-learning  sangat  efektif  digunakan  untuk  pembelajaran  jarak  jauh  dimana

                          pengajar dan peserta didik tidak berada pada satu ruangan yang sama. “ E- learning
                          juga dapat digunakan sebagai salah satu upaya dalam meningkatkan pengetahuan

                          dan kinerja melalui penggunaan teknologi internet”(Dr. Muhammad Rusli et al.,
                          2020).

                              E- Learning dalam pemanfaatannya beriorentasi pada penggunaan TIK karena
                          untuk  mengakses  pembelajaran  online,  metode  pembelajarannya  memanfaatkan


                                                                                                       47]]></page><page Index="55"><![CDATA[teknologi komputer dan jaringan internet, bahan ajar berupa bagan ajar digital yang

                          diaakses melalui perangkat elektronik, karena dapat dikatakan proses pembelajaran
                          e-learning merupakan pembelajaran yang dalam prosesnya memanfaatkan sistem

                          aplikasi elektronik.
                          Adapun jenis e-learning secara umum diklasifikasikan menjadi dua:

                              Pertama:  Electronik  Based  E-Learning  merupakan  pemanfaatan  teknologi

                              informasi  dan  komunikasi  dalam  pembelajaran,  seperti  perangkat  berupa
                              elektronik,komputer, internet, kaset, OHP, proyektor dan sebagainya.

                              Kedua: Internet Based, yaitu penggunaan Internet yang bersifat online dalam
                              pembelajaran (pembelajaran online). Pembelajaran dapat terjadi dimana saja

                              kapan saja, tidak terbatas ruang, jarak, dan waktu. Pendidik melalui internet

                              dapat membuat kelas berbasis web, atau meng uplod materi diinternet sehingga
                              siswa dapat mendownloadnya.

                          Komponen e-learning
                            1.  Infrastruktur e-learning, merupakan personal komputer (PC), jaringan, dan

                                multimedia.
                            2.  Sistem dan aplikasi e-learning, perangkat lunak yang mengatur manajemen

                                kelas termasuk materi dan konten serta komponen lainnya yang berhubungan

                                dengan manajemen proses belajar mengajar.
                            3.  Konten  e-learning,    sistem  yang  digunakan  yaitu  biasanya  Learning

                                management  system  berisikan  konten-konten  yang  memungkinkan
                                penggunaan multimedia interaktif didalamnya.


                       Karakteristik E-learning

                              Terdapat  banyak  factor  yang  bisa  saja  mempengaruhi  keefektivitasan  E-

                       learning  yaitu  konteks  pembelajaaran,  media,  karakteristik  siswa,  dan  teknologi.

                       Adapun  hasil  penelitian  dari  beberapa  penelitian  bahwa  e-learning  sangat  berbeda
                       tingkat keefektifannya dengan kelas konvensional dalam situasi tertentu.


                              Dalam  pembelajaran  berbasis  e-learning  siswa  dapat  menemukan  e-learning
                       sesuai dengan gaya belajarnya. Karena tidak menutup kemungkinan ada beberapa siswa

                       yang akan merasa bosan berada didepan komputer. Namun ada juga hal yang tidak

                       kalah penting dimana dalam penggunaan e-learning yaitu ke amanan diinternet adalah
                       tantangan yang berkembang karena akses yang terbuka dipublik.




                                                                                                       48]]></page><page Index="56"><![CDATA[Elearning  merupakan  alternative  yang  bisa  menjanjikan  pembelajaran  kelas

                       tradisional yang bermanfaat bagi terlaksananya pembelajaran jarak jauh, pelatihan dan
                       pembelajaran  seumur  hidup.  E-learning  mampu  melengkapi  kekurangan

                       pembelajaranan dikelas. E – learning akan terus berkembang yang tak terpisahkan dari
                       akademik dan pendidikan professional.


                       Teknologi Yang Digunakan Dalam E-Learning


                              Dalam  penggunaan  e-learning  dalam  pembelajaran  memanfaatkan  banyak
                       teknologi yang telah dikembangkan. Seperti halnya e-learning menggunakan banyak

                       teknologi informasi dan komunikasi seperti ,facebook, google, e-mail, Instagram serta
                       alat dan halaman yang digunakan oleh pengguna diinternet. Proses registrasi pada e-

                       learning biasanya menawarkan unutk masuk melalui beberapa jejaring sosial diatas.




                       B.  Pembelajaran Berbais Web

                                 Web  merupakan  halaman  atau  situs  yang  ada  si  server  komputer  dapait
                          diakses  melalui  internet  sehingga  dapat  terkoneksi  dengan  komputer  yang  ada

                          diseluruh  penjuru  dunia.  Secara  terminology,  web  atau  yang  dikenal  website
                          merupakan  sekumpulan  halaman, situs dan dokumen yang tersebar di komputer

                          server  ,  diseluruh  penjuru  dunia  saling  terhubung  membentuk  satu  jaringan.

                          jaringan  itulah  yang  disebut  dengan  Internet.  Tingakat  penyebaran  informasi
                          sangatlah cepat dan tidak terikat pada ruang dan waktu menjadi kelebihan dari web.

                                 Mewujudkan pembelajaran berbasis web bukan hanya memletakkan materi
                          di web kemudian diakses oleh orang yang memiliki hak akses, tetapi dibutuhkan

                          sebuah  infrastruktur  yang  baik    yang  dirancang  khusus  pembelajaran
                          online(Batubara, 2018).

                                 Hal-hal yang perlu diperhatikan dalam merancang pembelajaran  berbasis

                          Web (Batubara, 2018):
                                 Analisis  kebutuhan,yaitu  analisis  kebutuhan  Lembaga  terhadap

                                  pembelajaran berbasis web.

                                 Rancangan  pembelajaran,  meliputi  karakteristik  materi,  kondisi  peserta
                                  didik, KD yang hendak dicapai, Tujuan pembelalajaran,  penyusunan tes

                                  evaluasi dan strategi pembelajaran





                                                                                                       49]]></page><page Index="57"><![CDATA[  Desain  antar  muka,  hendaknya  melakukan  uji  coba  platform  terlebih

                                  dahulu.
                                 Tahap  pengembangan,  mengembangkan  sistem  alat  pendukung

                                  pembelajaran berbasis web tersebut.

                                 Uji  coba  program  menguji  konten  dan  rancangan  program  yang  sudah
                                  dibuat.

                                 Evaluasi,  dilakukan  untuk  menilai  kelayakan  sebuah  program atau  web

                                  pembelajaran online yang telah dirancang.
                       C.  Online Learning

                              Online  Learning  merupakan  bagian  dari  E-Learnng,  perbedaaan  keduanya
                          adalah jagkauan e-learning lebih luas meliputi semua perangkat elektronik dalam

                          pembelajaran  baik  digunakan  offline  maupun  online  sedangkan  online  learning
                          cakupannya lebih sempit hanya pada pembelajaran online saja.

                              Online  learning  juga  merupakan  bagian  dari  blended  learning.  Menurut

                          Dabbagh  (2005)  online  learning  adalah  lingkungan  belajar  terbuka  dengan
                          mempertimbangkan  aspek-aspek  pembelajaran  dan  mungkin  menggunakan

                          teknologi  internet  dan  berbasis  web  untuk  memfasilitasi  proses  belajar  dan

                          membangun pengetahuan yang berarti.
                              Menurut carliner (1999) online learning merupakan salah satu dari komponen

                          blended  learning  .  dimana  online  learning  menggunakan  teknologi  internet  dan
                          berbasis web dalam mengakses materi pembelajaran dan memungkinkan terjadinya

                          interaksi pembelajaran antara sesame peserta didik atau dengan pengajar dimana
                          saja dan kapan saja.

                              Online learning merupakan salah satu dari komponen blended learning, dimana

                          online learning memanfaatkan internet sebagai salah satu sumber belajar.


                       D.  Langkah-langkah membuat E-learning berbasis LMS MOODLE:
                              Moodle adalah platform bersifat web-based yang biasa digunakan untuk

                          keperluan e-learning. Dengan kata lain, Moodle dibuat khusus sebagai sebuah
                          sistem manajemen pembelajaran online yang efektif. Kepanjangan dari Moodle

                          sendiri merupakan Modular Object-Oriented Dynamic Learning

                          Environment. Artinya, platform ini dikhususkan untuk membuat lingkungan
                          belajar online yang dinami




                                                                                                       50]]></page><page Index="58"><![CDATA[1.  Buka layanan Gnomio.com





















                          Gambar 6.1 Tampilan registrasi

                       2.  Registrasi

                           Isi URL, yang nanti akan menjadi nama link website
                           Kemudian isi email

                           Kita juga dapat mengganti Bahasa yang akan digunakan

                           Kemudian centang I have read and agree
                           Setelah itu Creat site


























                                 Gambar 6. 2 Tampilan email dari gnomio

                             Masuk ke email, untuk user dan sandi akan dikirim ke akun email yang

                               didaftar tadi
                       3.  Jika sudah klik link atau URL sesuai nama yang dibuat tadi

                       4.  Maka selanjutnya akan muncul halaman utama moodle/gnomio









                                                                                                       51]]></page><page Index="59"><![CDATA[5.  Klik sig in yang terdapat di pojok kanan atas





















                             Gambar 6.3 Laman untuk sig in



                            Masukkan Admin, dapat dilihat pada email

                            Sandi,dapat di copy di email
                            Kemudian anda sudah bisa Log In























                                Gambar 6.4 mengisi user dan pasword
                       6.  Kembali ke menu Dashboard

                       7.  Setting profile

                            Klik admine user kemudian profile
                            Klik edit profile

                            Yang perlu diedit adalah nama “misal admin Bahasa Indonesia”

                            Sandi juga dapat kita ubah agar gampang di ingat
                            Kemudian gambar profile,klik add file,kemudian uplod file,cari gambar yang

                              diinginkan kemudian klik uplod this file







                                                                                                       52]]></page><page Index="60"><![CDATA[  Kemudian terakhir klik update profile untuk menyimpan perubahan yang

                              sudah di edit.


















                                 Gambar 5.7 Tampilan editing profil

                       8.  Nama akan berubah menjadi admin… sesuai yang kita masukkan,dan gambar

                          profile juga akan tampil.
                       9.  Langkah selanjutnya men setting site administration agar nama “moodle” yang

                          terdapat di bagian kiri atas dashboard dapat berubah sesuai nama ninstansi yang
                          diinginkan seperti nama sekolah dan lain sebagainya.

                            Site administration Front page/ Site Home

                            Full site name diganti sesuai yang diinginkan

                            Short name for site diganti dengan judul/nama yang detail
                            Kemudian Langkah terakhir save changes




















                             Gambar 6.8 menguba tampilan home
                       10. Membuat courses/kelas

                             Site administration













                                                                                                       53]]></page><page Index="61"><![CDATA[  Courses manage courses and category


















                               Gambar 6.9 membuat courses

                             Create new category

                             Parent category “ TOP”
                             Category name

                             Klik create category























                                  Gambar 6.10 membuat category courses/kelas
                       Ulangi Langkah tadi untuk menambah jumlah category Setelah terdapat beberapa

                       category selanjutnya kita buat sub category:
                            Kita pilih satu category  yang telah dibuat

                            Kemudian isi name category

                            Kemudian klik create category untuk menyimpan
                            Dari category tadi akan tampil sub category dibawahnya

                            Ulangi Langkah tersebut, Jika ingin menambah sub category pada category

                              yang lain.










                                                                                                       54]]></page><page Index="62"><![CDATA[11. Membuat course, pilih salah satu sub category





















                                               Gambar 6.11 membuat sub category

                            Klik create new course
                            si course full name contohnya nama pelajaran dan tingkat kelas

                            Course short name dapat diisi seperti kelas A

                            Atur course format “topic format”
                            Number of section disesuaikan jumlah pertemuan

                            Klik save and return.






















                                                Gambar 6.12 Tampilan isi courses

                       12. Menambah, Uplod Pengguna dan Enrolment/ menambahkan siswa
                          Manual satu persatu:



















                                                                                                       55]]></page><page Index="63"><![CDATA[  Site administration ,Users,Add new user






















                                     Gambar 6.13 menambahkan pengguna

                            Tamah username missal nim/nik siswa
                            Buat password

                            Isi informasi data siswa

                            Email siswa

                            Klik create user
                          Menambahkan secara banyak/sekaligus:




















                                           Gambar 6.14 menambahkan pengguna sekaligus

                            Site administration, users, uplod user

                            Uplode user yang sudah disediakan sebelumnya telah dibuat terlebih dahulu di
                              excel dengan format csv.

                            Uplod file, uplode this file.

                            Uplod users
                       13. Menambahkan siswa ke kelas category tertentu: Pilih satu sub category

                            Site administration

                            Courses  Manage course and category



                                                                                                       56]]></page><page Index="64"><![CDATA[  Pilih satu sub category

                            Kemudian menu enrol user
                            Klik menu pengaturan bagiian sebelah kanan

                            Pilih enrolment methods


















                             Gambar 6.12 Anrol pengguna ke kelas sebagai siswa

                            Pilih manual enrolment

                            Klik icon orang tambah plus

                            Akan muncul user user yang tadi dimasukkan
                            Blok semua nama-nama user kemudian klik add

                            Maka user tadi akan masuk pada kelas category yang dipilih

                       14. Menambahkan materi





















                                    Gambar 6.13
                                    https://www.mulyonospd.c
                                    om/2019/12/membuat-
                            Kita course,sub course, topic
                                    topik.html
                            Klik pengaturan seblah kanan
                            Turn editing on

                            Add an activity or course

                            Topic dapat di ubah Namanya sesuai materi yang akan diisi
                            Muncul beberapa file,materi,kuis buku,link video dan sebagainya



                                                                                                       57]]></page><page Index="65"><![CDATA[  Unggah file dalam bentuk format yang kalian inginkanyang kalian ingin

                              masukkan
                       15. Untuk menambahkan tugas sama dengan Langkah menambahkan materi kalian

                          bisa menambahkan bentuk tugas sesuai dengan format yang ada seperti

                          assignment dll.

               Untuk lebih lanjut kita sama-sama simak Video dibawah ini terkait langkah membuat kelas

               E-Learning menggunakan Moodle :























                              LATIHAN:

                              1.  Apakah kalian pernah menggunakan e-learning dalam

                                 pembelajaran?
                              2.  Deskripsikan manfaat yang kamu rasakan menggunakan

                                 pembelajaran berbasis e-learning termasuk (web e-learning dan

                                 online learning)

                              3.  Setelah mempelajari langkah-langkah membuat moodle, Ayo
                                 buat kelas e-larning sendiri dengan menggunakan moodle.














                                                                                                       58]]></page><page Index="66"><![CDATA[RANGKUMAN


                         Belajar  dimaknai  sebagai  proses  penambahan  pengetahuan.Belajar  merupakan
                          suatu  kegiatan  yang  dilakukan  dengan  sengaja  atau  tidak  sengaja  oleh  setiap

                          individu,sehingga tejadi perubahan dari tidak tahu menjadi tahu


                         Pembelajaran adalah proses interaksi peserta didik dengan pendidik dan sumber
                          belajar pada suatu lingkungan belajar.


                         bahwa  teknologi  informasi  dan  komunikasi  adalah  tata  cara  atau  sistem  yang
                          digunakan oleh manusia untuk menyampaiak pesan atau informasi


                         Pembelajaran berbasis komputer adalah sega aktivitas belajar yang diintegrasikan

                          dengan memanfaatkan komputer. Komputer tersebut bekedudukan sebagai media
                          atau sarana yang didalamnya memungkinknan penyajian program-program yang

                          dapat digunakan dalam pembelajaran, baik materi, evaluasi dan lain sebagainya.


                         Teknologi jaringan komputer pada umumnya sering diartikan sebagai hubungan
                          atau himpunan interkoneksi komputer sehingga memungkinkan terjadinya proses

                          pertukaran informasi.

                         Peer to peer, biasanya terdiri dari beberapa komputer yang saling terhubung yang

                          memungkinkan  pertukaran  informasi  dan  penggunaan  perangkat  dapat  berbagi

                          misalnya penggunaan printer

                         E-learning sangat efektif digunakan untuk pembelajaran jarak jauh dimana pengajar

                          dan peserta didik tidak berada pada satu ruangan yang sama. E- learning juga dapat
                          digunakan sebagai salah satu upaya dalam meningkatkan pengetahuan dan kinerja

                          melalui penggunaan teknologi internet(Dr. Muhammad Rusli et al., 2020).

                         Media presentasi merupakan sebuah media pembelajaran yang dirancang dalam
                          sebuah program  komputer dimana biasanya berisikan materi yang singkat padat

                          dan  jelas  atau  pint-point  penting  dari materi  yang  ingin  disampaikan  kemudian

                          dikreasikan agar memiliki daya tarik untuk audience maka dapat dilengkapi selain
                          teks bisa juuga ditambahkan gambar, video, animasi.  Kemudian disajikan  melalui

                          alat bantu berupa proyektor.








                                                                                                       59]]></page><page Index="67"><![CDATA[BAB 7










                       AI AND








                       MACHINE








                       LEARNING









                       Capaian Pembelajaran:


                          1.  Mahasiswa mampu mendefinisikan pengertian AI and Machine Learning

                          2.  Mahasiswa mampu mendeskripsikan pemanfaatan AI and Machine Larning
                              dalam kehidupan sehari-hari.

                       A.  Artificial Intellegence (AI)
                              Sebelum  kita  masuk  pada  definisi  AI  terlebih  dahulu  kita  mendefinisikan

                          tentang  keserdasan,  karena  erat  kaitannya  dengan  AI.  Intelegence  merupakan

                          kemampuan berpikir manusia tentang segala sesuatunya yang dimana melakukan
                          persepsi,memahami,memprediksi,  dan  memanipulasi  sesuatu  sampai  pada  batas

                          kompleksitas yang tinggi.
                                     Menurut  Situart  dan  Peter  Norvig,  AI  merupakan  sebuah  program

                          ataupun    perangkat     komputer    yang     dapat    memahami      lingkungan
                          sekitarnya.Artificial Intelegence merupakan suatu ilmu untuk merancang sebuah

                          konstruksi komputer sehingga berkemampuan cerdas seperti manusia(Putro et al.,

                          2020).






                                                                                                       60]]></page><page Index="68"><![CDATA[AI (Artificial Intellegence) pada umumnya dikenal dengan kecerdasan buatan,

                          yang diprogram dalam mesin agar dapat berpikir seperti manusia. Hal pertama yang
                          mungkin  dipikrkan  saat  mendengar  Iatilah  AI  adalah  robot,  AI  disarkan  pada

                          prinsip bahwa kecerdasan manusia dapat didefinisikan atau dikelola sedemikian
                          rupa sehingga mesin mampu menirunya dengan mudah dan dapat bekerja seperti

                          manusia menjalankan tugas sehari-hari dari yang sederhana hingga kompleks.

                              Oleh karena itu AI bisa dikatakan sebuah kemampuan mesin/ alat elektonik
                          yang bersifat menyerupai kemampuan manusia serta memiliki media penyimpanan

                          kemampuan yang diadopsi(Prasetyo et al., 2022). Dengan kata lain AI merupakan
                          sebuah system  yang deprogram  oleh komputer yang bisa melakukan pekerjaan-

                          pekerjaan    yang   umumnya      menggunakan     kecerdasan    manusia    untuk

                          menyelesaikannya.

                       Dasar-Dasar AI


                       Adapun dasar- dasar AI (Putra, 2021)menurut yaitu sebagai berikut

                         1.  Filsafat

                             Jika  dikaji  secara  filsafat  maka  pertanyaan-pertanyaan  yang  muncul  seperti

                             dibawah  ini  yang  kemudian  jawaban-jawaban  tersebutlah  yang  membentuk
                             definisi dan dasar- dasar terbuntuknya AI


                              a.  Dapatkah aturan aturan formal menggambarkan kesimpulan yang valid?
                              b.   Bagaimana pikiran muncul dari otak fisik ?

                              c.  Dari manakah datangnya pengetahuan ?
                              d.  Bagaimana pengetahuan menuntun untuk melakukan suatu tindakan?

                         1.  Rasionalisme
                                     Rasionalisme atau gerakan rasionalis merupakan doktrin filsafat yang

                              mengatakan bawa kebenaran harus ditentukan melalui logika, pembuktian dan

                              analisis berdasarkan fakta. Adapun  perbedaan antara pikiran (mind) dan unsur
                              (matter) serta seluruh problematika yang muncul dari keduanya. Problem yang

                              muncul  secara  murni  dari  konsep  fisik  pikiran  akan  tampak  seperti

                              meninggalkan ruang kecil untuk dapat ber "kemauan secara bebas". Jika pikiran
                              diatur oleh dalil-dalil fisik maka tidak ada lagi "kemauan bebas", seperti batu

                              (unsur) yang jatuh sudah pasti akan menuju ke pusat bumi.
                         2.  Dualisme



                                                                                                       61]]></page><page Index="69"><![CDATA[Dualisme  adalah  konsep  filsafat  yang  menyatakan  bahwa  ada  dua

                              substansi. Dalam pandangan tentang hubungan antara  jiwa dan raga, dualisme
                              mengklaim bahwa fenomena mental adalah entitas non-fisik. Terdapat suatu

                              bagian dari pikiran manusia (jiwa atau semangat) yang berada di luar alam yang
                              bebas  dari  dalil-dalil  fisik.  Hewan  tidak  memiliki  dualisme  sehingga  dapat

                              diperlakukan sebagai "mesin".


                         3.  Materialisme
                                     Materialisme adalah paham dalam filsafat menyatakan bahwa hal yang

                             dapat dikatakan benar-benar ada adalah materi.  Dasarnya semua hal terdiri atas
                             materi  juga  semua  fenomena  adalah  hasil  dari  interaksi  material.  Materi

                             merupakan  satu satunya substansi. Operasi kerja otak yang terkait dengan dalil-
                             dalil  fisik  adalah  merupakan  pikiran  (mind).  "Kemauan  bebas"  adalah  cara

                             sederhana untuk mempersepsikan berbagai pilihan yang muncul.


                         4.  Empirisisme
                                     Dengan  pikiran  secara  fisik  dapt  memanipulasi  pengetahuan,  maka

                             problem  berikut  adalah  menetapkan  sumber  pengetahuan.  Empirisme
                             merupakan  suatu  aliran  dalam  filsafat  dan  menyatakan  bahwasanya  semua

                             pengetahuan  yang  ada  berasal  dari  sebuah  pengalaman  manusia.  Gerakan

                             empirisisme  menyatakan:  "Tidak  ada  sesuatu  dalam  pemahaman  yang  tidak
                             diawali dengan penyadaran (sense)".

                          Tujuan Artificial Intelegenci
                          Berikut  ini  beberapa  tujuan  dari  Artificial  Intelegenci  (Kecerdasan  buatan)

                          menurut(Putro et al., 2020):


                                Membentuk  sebuah  teknologi  mesin  yang  lebih  pintar,  tujuan  dari
                                 kecerdasan buatan ini sama pada umumnya sama halnya dengan fungsi dari

                                 teknologi yaitu untuk membantu meudahkan pekerjaan manusia.

                                Memahami  kecerdasan,  dimana  dari  segi  ilmiah  AI  dibenuk  untuk
                                 membantu pemecahan suatu masalah dengan cepat sehingga memudahkan

                                 semua orang.
                                Membuat teknologi yang bermasnfaat, yaitu pembuatan mesin yang cerdas

                                 daiharapkan dapat mengifisienkan waktu kerja manusia sehingga pekerjaan

                                 lebih mudah namun tetap menghasilkan sesuatu yang maksimal.



                                                                                                       62]]></page><page Index="70"><![CDATA[Penggunaan AI dalam bidang Pendidikan

                          AI dalam pendidikan akan booming. Menurut laporan terbaru, pertumbuhan sektor
                          ini telah diprediksi pada 47, 4 persen hingga 2021 di pasar AS saja. Pembelajaran

                          mesin telah ditambahkan oleh beberapa raksasa teknologi terbesar dalam alat yang
                          digunakan untuk membantu siswa dalam melakukan tugas mereka. Sebagai contoh

                          aplikasi  google  G  Suite  For  Education  menggunakan  pemrosesan  algoritma

                          sedemikian  rupa  untuk  memenuhi  kebutuhan  siswa  dan  guru  dalam  proses
                          pembelajaran.

                              Pembelajaran Elektronik atau elektronik learning juga merupakan cara terbaru
                          dalam metode pembelajaran yang menggunakana metode internet, intranet, atau

                          media komputer jaringan lain. E-Learning dapt didefinisikan sebagai sebuah bentuk

                          teknologi  informasi  yang  diterapkan  dibidang  pendidikan  berupa  website  yang
                          dapat diakses dimana saja. E-learning merupakan dasar dan konsekuensi logis dari

                          perkembangan teknologi informasi dan komunikasi yang menggunakan teknologi
                          AI.

                              Jenis implementasi  kecerdasan  buatan  AI  yang  saat  ini  sudah  popular  yaitu
                          aplikasi pembelajaran online Quippe. Sistem yang AI yang Quipper gunakan akan

                          membaca sejauh mana pengguna memahami materi dari soal yang berhasi mereka

                          jawab.  Selanjutnya,  AI  akan  mengarahkan  pengguna  untuk  melanjutkan
                          pembelajaran ke materi-materi yang belum dipahami.

                                     Salah  satu  manfaat  AI  yang  paling  jelas  adalah  kemampuan  untuk
                          mengotomatiskan operasi, mempercepat banyak tugas administrasi dan organisasi.

                          Memeriksa  pekerjaan  rumah,  menilai  kertas,  melihat  catatan  dan  absen  serta
                          menyiapkan kartu laporan.Berikut ini beberapa hal yang bisa AI lakukan dalam

                          bidang pendidikan:


                              1.  Mentor Virtual, Identifikasi bila siswa tidak mengerti, kecerdasan AI bisa
                                 mengidentifikasi  konsep  seperti  apa  yang  tidak  dipahami  oleh  siswa.

                                 Sehingga nantinya AI bisa melakukan penyesuaian untuk menemukan cara
                                 baru  dalam  membantu  pembelajaran  siswa  yaitu  salah  satu  contohnya

                                 penggunaan blackboard alat ini bisa mengidentifikasi alasan dibalik ketidak

                                 pahaman siswa dan bisa menawarkan solusi yang sudah dirilis oleh dosen
                                 dan diprogramkan sebelumnya.






                                                                                                       63]]></page><page Index="71"><![CDATA[2.  Presentastion Trasnlator, fitur ini memungkinkan guru dapat membuat kuis

                                 ulangan dengan mudah dan praktis. Teknologi satu ini memiliki kemiripan
                                 dengan  voice  Assistant  yaitu  mengandalkan  suara  dalam  menjalankan

                                 fungsinya. Hanya saja presentation translator memiliki spesifikasi kegunaan
                                 untuk menjelaskan atau mempresentasikan sebuah teks dari Bahasa yang

                                 berbeda  ke  dalam  Bahasa  yang  anda  inginkan.Teknologi  ini  memiliki

                                 peranan penting bagi mereka yang memiliki keterbatasan dalam hal Bahasa
                                 dan penglihatan, sehingga itu teknologi ini sudah banyak diadopsi untuk

                                 berbagai macam kebutuhan. Bahkan menjadi salah satu fitur yang selalu ada
                                 di smartphone saat ini.

                              3.  Personalized  Learning,  teknologi  AI  ini  memungkinkan  para  siswa  atau

                                 oengguna mendapatkan layanan asisten pribadi, AI akan mendapatkan data
                                 dari  aktivitas  belajar  yang  sudah  dilakukan  oleh  pengguna,  kemudan

                                 memberikan alternative solusi.
                              4.  Pembelajaran  yang  lebih  cerdas,  pembelajaran  dalam  sistem  AI  ini

                                 merupakan  pembelajaran  yang  diperzonalisasi  sehingga  meningkatkan
                                 pengalaman  belajar  siswa.  Pembelaajran  AI  dalam  sistem  individual  ini

                                 menunjukkan bahwa AI dapat membantu dapat meningkatkan fokus siswa.

                                 Hal ini disebabkan karena AI memiliki kemampuan untuk mengajar siswa
                                 secara individu dan mengenali area yang dibutuhkan untuk menemukan cara

                                 pengajarann yang tepat pada siswa secara individu dan mengenali area yang
                                 dibutuhkan untuk menemukan cara pengajaran yang tepat pada siwa.

                              5.  Menilai  tugas,  manfaat  lainnya  yaitu  menilai  kedua  pilihan  ganda  dan
                                 pertanyaan jawaban singkat. Bahkan AI mampu menilai jawaban esai.Salah

                                 satu contoh penerapan Automatic Assesment adalah seperti fitur pembuatan

                                 kuis dan koreksi otomatis disediakan platform kejarcita.
                              6.  Global  Courses,  teknologi  AI  satuini  sudah  lumayan  banyak  diterapkan

                                 dalam  berbagai  bidang  termasuk  pendidikan.  Secara  sederhana  Global

                                 Courses pengguna atau murid bisa mencari dan mengikuti kursus daring dari
                                 seluruh  dunia.  Platform  kursus  bisa  merekomendasikan  ketertarikan  dan

                                 minat  anda  sesuai  kata  kunci  yang  sudah  anda  masukkan
                                 sebelumnya.Contoh kursus yang sudah menerapkan AI yaitu, Google AI,

                                 Alisaon, Duolingo dan lain sebagainya.



                                                                                                       64]]></page><page Index="72"><![CDATA[B.  Machine Learning


                                 Machine  Learning   merupakan  ilmu yang mengkaji  tentang  kemampuan
                          sebuah komputer untuk dapat mengenali sebuah bentuk pola yang ada. Sehingga

                          dapat bekerja dengan mandiri. Kemampuan mengolah datanya itulah yang sapat
                          dikatakan sebuah  Machine Learning yaitu mesin belajar. “Secara umum, Machine

                          Learning  merupakan  bagian  dari  Artificial  Intelligence/Al,  (kecerdasan  buatan).

                          “Pembelajaran  mesin(ML)  adalah  subset  kecerdasan  buatan  (AI)  yang
                          menyediakan  kemampuan  bagi  sistem  untuk  secara  otomatis  belajar  dan

                          meningkatkan dari pengalaman tanpa eksplisit”(Tahyudin, 2020).
                                 Walaupun teknologi kecerdasan buatan terus berkembang pesat, mesin yang

                          benar-benar bisa belajar dan “lebih cerdas” dari manusia masih jauh dari kenyataan.
                          Sebenarnya  mesin  hanya  mencari  pola  dari  sejumlah  data  yang  diberikan

                          kepadanya, kemudian mengubah program di dalam dirinya agar mengikuti pola

                          yang telah ditemukan. Bila pola-polanya terkumpul cukup banyak, maka program
                          bisa membuat prediksi matematis terhadap apa yang akan datang. Jadi, mesin masih

                          sebatas melakukan pattern matching (pencocokan pola).

                          Sejarah singkat dari ML
                                 Seorang plonir bernama Arthut Samuel merupakan orang yang pertama kali

                          mengeluakan istilah “ Machine Learning”, dalam pengembangan permainan dalam
                          komputer. Nelitian Pada sekitar tahun sebelum 1920. Thomas bayes pada tahun

                          1972  melakukan  penelitian  yang  kemudian  disempurnakan  oleh  pierra  simon
                          laplace  yang  dikenal  sekarang  Theorema  Bayes  (1812).  Selanjutnya  penelitian

                          penting  dilakukan  oleh  Adrien  marie  legendre  seorang  ilmuan  matematika  asal

                          prancis, yang mengembangkan metode least square untuk melakukan data fitting
                          menggunakan  pendekatan  aljabar,  dan  Andrey  markov  mendeskripsikan  sebuah

                          teknik untuk menganalisis puisi. Teori-teori tersebut kemudian menjadi landasan
                          utama Machine Learning.

                                 Pada era tahun 1940-1950, Sebuah model matematis yang terinspiras dari
                          otak manusia bekerja  dikembangkan oleh MCMulloh dan Pitts tahun 1943, dalam

                          model tersebut dapat menjadi aktif atau non aktif seperti saklar on-off yang disebut

                          neuro-neuron. Kemudian pada tahun 1950 Papper Alan Turing menciptakan mesin
                          turing dengan paper yang berjudul”Computing Machinery and Intelligence” yang






                                                                                                       65]]></page><page Index="73"><![CDATA[mengisyaratkan bahwa sebuah mesin dapat berperilaku seperti manusia , kita dapat

                          menganggapnya cerdas.
                                 Kemudian      Era     1960-1990,    Penemuan      selanjutnya    berhasil

                          mengklasifikasikan  objek  dari  dua  kelompok  menggunakan  classification  rules
                          melalui  penelitian  yang  dilakukan  oleh  Frank  Rosenblatt  pada  tahun  1962  dan

                          membuktikan  teorema  parcptron.  Pada  tahun  1986  Rumelhart  kemudian

                          mengembangkan  sistem  layer  tunggal  yang  disebut  back-propagation,kemudian
                          muncul  beberapa  model  jaringan  saraf  tiruan.  Selain  itu  tahun  1963  di  Rusia

                          berkembang  algoritma-algoritma  Generalized  portrait.  Dan  Diakhir  tahun  1970
                          SVM diperkenalkan pertama kali dan mendapat banyak perhatian oleh para peneliti.

                          Sejak saat itu SVM menjadi popular dan aktif diteliti pada bidang Machine learning.

                                 Selanjutnya Tahun 2000, Deep Belief Networks  membuat terobosan baru
                          dengan menjadi hardwritten digital recognition yang akurat kemudian muncullah

                          istilan  Deep  learning,  yang  semakin  popular  dengan  diperkenalkannya  (CNN)
                          Convolution Neural Network yang melebihi performa manusia.

                          Keterbatasan Machine Learning:
                                 Dalam  pemanfaatan  Machine  learning  terhadap  pemecahan  suatu

                          permasalahan haruslah mengikuti seluruh rangkaian persyaratan dimana jika salah

                          satu  persyaratan  dilewatkan  tingkat  akurasi  dari  hasul  yang  diperoleh  akan
                          menurun.Proses machine learning membutuhkan memori yang cukup besar memori

                          penyimpanan. Dibutuhkan waktu yang cukup lama untuk pelabelan.  Solusi yang
                          dihasilkan bisa pula tidak akurat karena data bias.

                          Proses- Proses Machine Learning
                                 Adapun proses yang ada dalam machine learning secara singkat, agar mesin

                          mahine  learning  berhasil  maka  komponen  yang  harus  ada  yaitu  diantaranya

                          komponen dasar Data, algoritma matematis, prosessor komputer.ketiga komponen
                          tersebut tidak dapat dipisahkan, ketiganya harus ada pada waktu yang bersamaan.



                                        Prosesor                   Algoritma
                                                                   matematis



                                                       Data


                                                  Gambar 7.1 Proses belajar

                                                                                                       66]]></page><page Index="74"><![CDATA[Cara belajar manusia dapat dikatakan mirip dengan cara belajar manusia, data
                          yang  diberikan  kepada mesin  berfungsi  untuk  menambah  kualitas  luaran  mesin

                          secara bertahap. Cara belajar manusia yang mirip dengan cara belajar mesin yaitu
                          dengan pengalaman dimasa lalu situasi yang buruk dimasa lalu akan selalu berusaha

                          diperbaiki jika dihadapkan pada suatu kasus atau situasi yang sama. Setiap orang

                          tidak ingin jatuh pada lubang  yang sama. Contohnya jika anda dulunya pernah
                          melewati jalanan banjir dengan kondisi tidak bisa melihat apakah jalanan didepan

                          anda, dan memutuskan melewati sisi kiri jalanan dan ternyata anda masuk kedalam
                          jalan yang berlubang dan membuat anda jatuh, maka pada saat anda dihadapi situasi

                          yang sama dimasa sekarang atau akan datang saat banjir anda akan melewati sisi

                          jalan sebelah kanan karena anda sudah tahu bahwa sisi seblah kiri jalanan terdapat
                          lubang pemikiran tersebut disebut algoritma(Dios Kurniawan, 2022).

                              Prinsip dari semua machine learning semua sama yaitu berusaha untuk meniru
                          meski machine learning dibuat untuk masalah dan keperluan yang berbeda. Berikut

                          ada tiga Langkah umum yang penting dalam belajar menurut (Dios Kurniawan,
                          2022):


                                  1.  Pengumpulan Data, merupakan sekompulan data yang saling terkait

                                      data tersebut dapat dimanipulasi kkomputer sebagai satu kesatuan.
                                  2.  Abstraksi, dimana pada proses ini tempat untuk menerjemahkan data-

                                      data.
                                  3.  Generalisasi dimana proses yang dihasilkan dari abstraksi yang sudah

                                      diterjemahkan  akan  di  gunakan  sebagai  dasar  dari  membuat  suatu

                                      kesimpulan.

                           Contoh Penerapan Machine Learning


                           Berikut ini beberapa contoh penerapan machine learning yang

                                 Hasil pencarian search Engine, mungkin mesin pencari di internet sudah

                                  tidak  asing  lagi  bagi  kita  google  dan  mesin  pencarinya  yang  lain  pun

                                  semuanya  telah  menggunakan  machine  learning  yangberfungsi  untuk
                                  menampilkan rangking laman yang dicaari pada suatu website.

                                 Social  Media,  social  media  seperti  facebook  dan  twiter  menggunakan

                                  machine learning seperti contohnya saran teman atau orang yang mungkin


                                                                                                       67]]></page><page Index="75"><![CDATA[anda kenal sering muncul pada laman social media merupakan salah satu

                                  contoh penggunaan machine learning.
                                 Market Place, penggunaan market place seperti shopee, toko pedia, Lazada

                                  menggunakan machine learning untuk menampilkan rekomendasi produk

                                  yang disarankan sesuai minat pembeli.

                               Penggunaan Machine Learning Dalam Bidang Pendidikan


                                    Machine  learning  cukup  fleksibel  dalam  membantu  siswa  belajar.
                                      Dengan  meanfaat  kan  algoritma,  machine  learning  memungkinkan

                                      pelajar lebih maju setelah mereka benar-benar memahami sebelumnya
                                      isi pelajaran.Sistem machine learning juga memungkinkan guru untuk

                                      memantau siswa secara individual dan membantu mereka pada area-

                                      area  dimana  mereka  kekurangan.  Dimana  mereka  kontraks  dengan
                                      metode pendidikan konvensional, yang berfokus pada manajemen satu

                                      ukuran untuk semua

                                    Analisis  konten.  Pada  sistem  machine  learning  guru  dapat
                                      menginstruksikan  siswa  dnegan  menggunakan  mesin.  Mesin  ini

                                      digunakan untuk menganalisis informasi yang digunakan guru untuk
                                      mengajar  dan  untuk  menentukan  apakah  kualitas  konten  memenuhi

                                      standar yang berlaku.

                                    Penilaian, sistem machine learning juga digunakan untuk mengurangi
                                      jumlah waktu yang dibutuhkan untuk menilai pekerjaan siswa. Selain

                                      itu mesin digunakan untuk meningkatkan efisiensi dan akuntabilitas
                                      sistem penilaian . Sistem ini memungkinkan Sebagian besar penilaian

                                      dilakukan  oleh  guru.    Namun,  mesin  membantu  dalam  analisis

                                      informasi siswa seperti dalam mendeteksi plagiarism atau kecurangan.
                                    Penyederhanaan tugas, mesin dapat digunkaan untuk mengotomatiskan

                                      tugas-tugas  ini  dan  mengurangi  waktu  atau  kebutuhan  guru  unruk

                                      melakukannya.  Dengan  demikian  guru  akan  memiliki  lebih  banyak
                                      siswa mereka sepenuhnya memahami materi pembelajaran.

                                    Kemajuan siswa, dengan menggunakan mesin, guru dapat memantau
                                      setiap  siswa  pada  tingkat  pribadi  dan  mengevaluasi  kemajuan

                                      pembelajaran mereka, secara individu.mesin juga dapat memberikan




                                                                                                       68]]></page><page Index="76"><![CDATA[pola  pembelajaran  tambahan  dari  siswa  yang  membantu  guru

                                      menentukan cara terbaik mengajar siswa.




                                                   Latihan

                                               1.  Jelaskan apa yang anda pahami tentang

                                                   AI and Machine learning
                                               2.  Sebutkan beberapa contoh penggunaan
                                                   machine learning yang digunakan dalam
                                                   kehidupan sehari- hari











































                                                                                                       69]]></page><page Index="77"><![CDATA[BAB 8






                       MANAJEMEN






                       LABORATORIUM





                       TEKNOLOGI INFORMASI






                       DAN KOMUNIKASI






                       Capaian Mata Kuliah:


                          1.  Mahasiswa mampu memahami manajemen laboratorium teknologi informasi
                              dan komunikasi

                          2.  Mahasiswa mampu memahami proses-proses manajemen laboratorium
                              teknologi informasi dan komunikasi

                          3.  Mampu memahami kawasan teknologi pendidikan bidang pengelolaan
                       A.  Konsep Dasar Laboratorium Teknologi Informasi Dan Komunikasi

                                 Manajemen secara merupakan pengaturan, pengendalian,pengelolaaan, dan

                          control. Manajemen merupakan sebuah proses dimana seseorang mengatur sebuah
                          kegiatan  baik  secara  individu  maupun  kelompok.  Sedangkan  Laboratorium

                          teknologi informasi dan komunikasi juga sering disebut laboratorium komputer.
                          Kata laboratorium mungkin tidak asing lagi kita dengar, laboratorium merupakan

                          tempat  dimana  percobaan  atau  penyelidikan  tantang  sesuatu  hal  dilakukan.
                          Pengertian  secara  sempit  laboratorium  juga  sering  diartikan  sebagai  ruang  atau

                          tempat yang berupa gedung yang  didalamnya terdapat sejumlah alat-alat dan bahan

                          yang  biasa  digunakan  untuk  praktikum.  Kita  mungikn  pernah  melihat  atau
                          menggunakan laboratorium yang ada di sekolah dimana laboratorium ini diperlukan






                                                                                                       70]]></page><page Index="78"><![CDATA[agar siswa dan guru memiliki kesempatan untuk mempelajari ilmu pengetahuan

                          melalui sebuah pengalaman langsung.
                                 Laboratorium teknologi informasi dan komunikasi pada umumnya sering

                          dimaknai sebagai suatu ruangan yang lengkap dimana didalam nya berisi alat-alat
                          atau perangkat seperti komputer, CPU, Keyboard dan lain sebagainya yang berguna

                          untuk  keperluan  pembelajaran  sesuai  bidang  ilmu  teknologi  informasi  dan

                          komunikasi. Laboratorium memungkinkan sebuah pembelajaran tidak berlangsung
                          hanya terbatas secara teoritis dan verbalis tetapi dapat dengan melakukan berbagai

                          percobaan,  baik  itu  dalam  rangka  menguji  teori  ataupun  menemukan  serta
                          menciptakan sebuah pengalaman yang baru.

                                 Laboratorium  teknologi  informasi  dan  komunikasi   bentuk  dari  sebuah

                          pemanfaatan teknologi informasi dan komunikasi yang ada disekolah dan dianggap
                          paling lazim, kenapa demikian karena biasanya setiap sekolah dilengkapi sengan

                          sebuah ruang laboratorium komputer, Laboratorium komputer selain tempat proses
                          pembelajaran  komputer,  juga  menjadi  wadah  tempat  untuk  memberikan  cukup

                          banyak fungsi untuk siswa misalnya siswa memiliki bakat dan minat kuat terhadap
                          komputer bisa melakukan percobaan atau eksperimen serta eksplorasi komputer di

                          dalam Laboratorium komputer.

                                 Jadi  dapat  disimpulkan  bahwa  Manajemen  Laboratorium  Komputer
                          merupakan pengelolaan suatu laboratorium dengan pengelolaannya akan baik jika

                          dalam pengelolaannya memperhatikan factor-faktor yang saling berkaitan sehingga
                          dalam pemanfaatannya dapat berfungsi dengan baik.

                                 Tujuan laboratorium yaitu sebagai tempat melakukan kegitan praktik dalam
                          kegiatan belajar mengajar. Dimana belajar mengajar di laboratorium ini diharapkan

                          dapat menambah motivasi dan semangat peserta didik dalam belajar serta siswa

                          dapat lebih giat dan aktif dalam pembelajaran dan meningkatkan pengetahuan serta
                          keterampilan siswa.

                       B.  Tugas dan Fungsi Laboraturium Komputer Menurut (Ahmad Baedowi,

                          2015) :
                             Memenuhi tujuan dan fungsi dari laboratrium

                             Membuat perencanaan serta pengembangan laboratorium komputer

                             Melakukan  pendayagunaan,  koordinasi  dan  pengawasan  penyelenggaraan
                               laboratorium komputer.




                                                                                                       71]]></page><page Index="79"><![CDATA[  Memecahkan masalah-masalah manajemen dan teknis di laboratorium

                             Membuat Kerjasama peningkatan mutu
                             Melakukan  kegiatan  evaluasi  terhadap  penyelanggaraan  sistem  informasi

                               sekolah dan kegiatan laboratorium komputer secara berkesinambungan.

                       C.  Manfaat Laboratorium Komputer
                                 Manfaat laboratorium komputer yaitu memiliki focus utama dalam proses

                          pembelajaran  berbasis  teknologi  informasi  dan  komunikasi.  Dengan  membekali

                          siswa selain teori juga  menekankan pada proses dalam teknologi informasi dan
                          komunikasi, dengan perinsip bahwa proses dan produk sama-sama penting. Karna

                          dalam proses pembelajaran komputer proses tidak bisa diabaikan dengan hanya
                          focus  pada  produk  yang  dihasilkan,  keduanya  saling  berkaitan  satu  sama  lain

                          produk yang dihasilkan bagus jika dalam prosesnya juga bagus.
                                 Laboratorium  juga pada umumnya  digunakan sebagai tempat  penelitian

                          ilmiah, pendemonstrasian, percobaan maupun perakitan alat. Tujuannya biasanya

                          adalah  untuk  verifikasi  maupun  rekonstrupsi  konsep-konsep  dari  teknologi
                          informasi  dan  komunikasi  yang  telah  ada  maupun  menciptakan  penemuan-

                          penemuan baru.


                       D.  Langkah-Langkah Manajemen Laboratorium
                              Secara umum,  Adapun  Langkah-langkah manajemen laboratorium komputer


                          meliputi  kegiatan  perencanaan,  pelaksanaan,  serta  pengawasan,  pada  semua

                          kegiatan  harus  diperhatikan  saat  dijalankan  dengan  benar  sehingga  tujuan  dari


                          laboratorium itu sendiri dapat tercapai dengan stabilitas yang tetap terjaga.

                              Menurut  marham  sitorus  dan  ani  sutiani  2011  dalam  (Sari,  2017),  jika


                          pengelolaan  laboratorium  yang  baik  haruslah  memahami  peranagkat-perangakat

                          yang  ada  dalam  manajemen  laboratorium,  yaitu:  Tata  ruang,  Infrastruktur  ,


                          Peralatan yang baik, administrasi laboratorium, organisasi laboratorium, fasilitas

                          dan  pendanaan  ,  interventarisasi  serta  keamanannya,  pengaman  laboratorium,


                          kedisiplinan  yang  tinggi,  keterampilanyang  dimiliki    manajemen  sumber  daya






                                                                                                       72]]></page><page Index="80"><![CDATA[manusianya,  peraturan  dasar,  penganganan  masalah  umum  serta  jenis-jenis

                          pekerjaan.


                       E.  Kawasan Teknologi Pendidikan dalam Kawasan Pengelolaan Tahun 1994 dan

                          2004:


                              Sebagai  bidang  garap  menurut  AECT  1994,  Pengelolaan  merupakan  bagian

                          integral dan sering dihadapi oleh para teknologi pendidikan. Pengelolaan meliputi


                          pengendalian teknologi pembelajaran melalui, perencanaan, pengkoordinasian, dan

                          supervise. Kawasan pengelolaan bermula dari administrasi pusat media program


                          media  dan  layanan  media,  pembaharuan  perpustakaan  dengan  program  media

                          membuahkan pusat dan ahli media sekolah. Pengelolaan meliputi:


                              1.  Pengelolaan  proyek,  meliputiperencanaan,  monitoring  dan  pengendalian

                                 proyek desain dan pengembangan suatu produk pembelajaran tertentu.

                              2.  Pengelolaan  sumber,  mencakup  perencanaan,  pemantauan,  dan


                                 pengendalian, sistem pendukung dan pelayanan sumber.Biasanya mengatur

                                 bagaimana memanfaatkan dengan optimal sumber daya yang ada.


                              3.  Pengelolaan  sistem  penyampaian,  meliputi  perencanaan,  pemantauan,

                                 pengendalian cara bagaimana distribusi bahan pembelajaran diorganisaikan.


                              4.  Pengelolaan informasi, meliputi perencanaan mantauan, pengendalian cara

                                 penyimpanan,  atau  pemindahan  atau  pemrosesan  informasi  rangka


                                 tersedianya sumber untuk kegiatan belajar.


                       Kawasan teknologi pendidikan pengelolaan tahun 2004



                       Paradigma Audiovisual Mengelola
                              Fungsi  manajemen  adalah  pusat  teknologi  pendidikan  di  zaman  paradigma

                       audiovisual. Dari kemunculan bidang instruksi visual pada 1920-an hingga perluasan

                       bidang pendidikan audiovisual pada 1970-an, para profesional teknologi pendidikan
                       bekerja  terutama  sebagai  direktur  atau  koordinator  lembaga  layanan  media.  Pada


                                                                                                       73]]></page><page Index="81"><![CDATA[pendidikan dasar/menengah, mereka bertugas di organisasi tersebut di tingkat gedung

                       sekolah, distrik sekolah, daerah, atau lembaga pendidikan negara.

                       Dalam  pendidikan  tinggi,  pusat  media  melayani  seluruh  institusi  atau  unit  seperti

                       sekolah  dan  perguruan  tinggi,  misalnya,  sekolah  kedokteran  dan  perguruan  tinggi
                       pendidikan.  Pekerjaan  utama  mereka  adalah  memperoleh  bahan  dan  peralatan

                       audiovisual,  memelihara  koleksi,  dan  membantu  guru  mengidentifikasi  dan

                       menggunakan bahan untuk meningkatkan pengajaran mereka.

                       Definisi

                              Manajemen berarti mengatur orang, proses, infrastruktur fisik, dan sumber daya
                       keuangan secara efektif untuk mencapai tujuan yang telah ditentukan. Manajemen yang

                       efektif  adalah  penting  terlepas  dari  pengaturannya.  Baik  pusat  media  yang
                       mendasarkan produk dan layanan yang ditawarkannya dalam keterbatasan keuangan

                       distrik sekolah, program pengembangan fakultas berbasis universitas yang beroperasi

                       sebagai pusat biaya, atau perusahaan e-learning yang dikelola secara pribadi dengan
                       keuntungan dan pengembalian yang menakutkan. target investasi (ROI) untuk pemilik

                       dan pemegang saham, manajemen yang efektif berarti bahwa tujuan tercapai dan klien

                       puas sementara anggaran terpenuhi.
                       Pengelolaan sumber daya


                              Pengelolaan sumber belajar menambah dimensi lain pada peran manajer.

                       Tanggung  jawab tersebut mencakup banyak tugas yang terkait dengan informasi
                       dan infrastruktur pengiriman.  Dalam  definisi  1994  sebelumnya,  subdomain  dari

                       manajemen  sistem  pengiriman  dan  manajemen  informasi  ditujukan  selain
                       manajemen  proyek  dan  sumber  daya  (Seels  &  Richey,  1994).  Interpretasi yang

                       direvisi  dari  manajemen  sumber  daya  terlihat  secara  holistik  pada  sistem  dan

                       layanan sumber daya, konteks penyampaian sumber daya, dan bagaimana konten
                       dikelola  untuk  pembelajaran  yang  efektif  (Schmidt  &  Rieck,  2000).  Mengelola

                       sumber daya juga mencakup tanggung jawab mengawasi sistem pengiriman dan
                       proses  yang  digunakan  untuk  mengirimkan  produk.  Bagaimana  informasi  yang

                       dibutuhkan  disimpan,  ditransfer,  dan  diproses  juga  termasuk  dalam  kategori

                       manajemen ini (Schmidt & Rieck, 2000).







                                                                                                       74]]></page><page Index="82"><![CDATA[Woolls (2004) mengidentifikasi cara di mana pusat media sekolah dan spesialis

                       media  paralel  dengan  model  bisnis  untuk  manajemen  sumber  daya.  Fasilitas  pusat
                       media  sekolah  itu  sendiri  membutuhkan  tingkat  pengelolaan.  Pengumpulan,  yang

                       merupakan  komponen  utama  fasilitas,  memerlukan  pemantauan  dan  pemutakhiran
                       terus-menerus. Ruang fisik yang sebenarnya harus diatur dengan cara yang fungsional

                       dan  menarik.  Sumber  daya  ini  terus  membutuhkan  pembaruan  dan  peningkatan,

                       seringkali membutuhkan cara-cara inovasi untuk memanipulasi anggaran yang terbatas

                       Manajemen Personalia


                              Proyek dan program apapun membutuhkan orang yang tepat untuk memastikan
                       keberhasilan penyelesaian proyek (Schmidt & Rieck, 2000).Rincian tugas proyek yang

                       terampil  akan  menghasilkan  tenaga  kerja  terbaik  yang  sesuai  untuk  tugas  tersebut.

                       Biaya  manajemen  personalia  yang  buruk  dapat  menjadi  signifikan.  Manajemen
                       personalia juga tentang memastikan bahwa orang yang tepat tersedia saat tugas harus

                       dimulai.  Dalam  banyak  kasus,  spesialis  media  sekolah  bertanggung jawab  atas  staf
                       paraprofesional dan/atau  beberapa  pengaturan  pusat  media,  masing-masing  dengan

                       pengaturannya  sendiri.  staf  (Woolls,  2004).  Seringkali,  para  profesional  melayani
                       fasilitas sementara spesialis media terlibat dalam tugas lain atau berada di gedung lain.

                       Tanggung jawab ini menimbulkan kebutuhan untuk mengelola kinerja personel lain

                       (Morris, 2004).  Sebagai  manajer  personalia,  spesialis  media  harus  mengidentifikasi
                       individu yang memenuhi syarat, mengawasi kinerja mereka, membantu mereka dalam

                       pengembangan profesional berkelanjutan, dan memberi mereka motivasi untuk terlibat
                       dalam layanan berkualitas.


                       Manajemen dan Kepemimpinan

                              Seperti  yang  ditunjukkan  oleh  Seels  dan  Richey  (1994),  mengelola  pada

                       dasarnya adalah tentang kontrol, sedangkan memimpin pada dasarnya adalah tentang

                       menetapkan arah untuk suatu organisasi, mendorong keselarasan dengan tujuan yang
                       telah  ditetapkan,  dan  memotivasi  setiap  tingkat  organisasi  untuk  mencapai  tujuan

                       tersebut. Kedua fungsi tersebut sangat penting dan keduanya saling terkait erat (Woolls,

                       2004). kepemimpinan dan manajemen adalah dua sistem tindakan yang berbeda dan
                       saling melengkapi







                                                                                                       75]]></page><page Index="83"><![CDATA[Manajemen dalam Teknologi Pendidikan

                              Kegiatan manajemen program teknologi pendidikan cenderung diarahkan
                       ke  salah  satu  dari  empat  objek:  mengelola  proyek,  mengelola  sumber  daya,

                       mengelola kinerja orang, atau mengelola program. Tujuan dari manajemen proyek

                       adalah untuk memastikan bahwa solusi yang tepat untuk masalah kinerja tertentu
                       dikembangkan dan diimplementasikan tepat waktu, sesuai anggaran, dan dengan

                       spesifikasi  yang  ditetapkan  pada  awal  proyek  dalam  kerangka  waktu  yang
                       ditentukan (Seels & Richey, 1994). Tujuan dari manajemen sumber daya adalah

                       untuk memastikan bahwa kumpulan sumber daya dikembangkan, dipelihara, dan
                       tersedia sesuai kebutuhan melalui berbagai sistem penyampaian untuk memenuhi

                       kebutuhan  belajar  mengajar  instruktur  dan  siswa.  Tujuan  dari  manajemen

                       personalia  adalah  untuk  menyediakan  kondisi  bagi  orang-orang  untuk  berhasil
                       memainkan peran mereka dalam pekerjaan suatu organisasi


                       Manajemen Program

                              manajemen program mendukung  program berkelanjutan jangka panjang yang

                       merupakan  bagian  integral  dari  tujuan  organisasi.  Pendekatan  modern  untuk
                       manajemen  program  mungkin  paling  baik  dicontohkan oleh  karya  Crosby  (1979).
                       Gagasan Crosby tentang nol cacat menunjukkan bahwa biaya untuk menemukan dan
                       memperbaiki kesalahan jauh lebih besar daripada biaya mencegah kesalahan terjadi di
                       tempat pertama. Crosby berpendapat bahwa kita dikondisikan untuk percaya bahwa

                       tidak apa-apa untuk membuat kesalahan.
                              Oleh karena itu, perspektif modern tentang manajemen program telah berubah
                       dari aktivitas yang reaktif dan berfokus pada inspeksi menjadi aktivitas menghindari

                       kesalahan  yang  lebih  proaktif. Pemasaran  sebagai  penggerak  manajemen  program.
                       Woolls (2004) menyarankan bahwa spesialis media juga harus mempertimbangkan
                       cara  untuk  memasarkan  media  center,  baik  di  dalam  organisasi  maupun  komunitas
                       yang  lebih  besar.  Seringkali,  karena  anggaran  yang  berkurang,  spesialis  media
                       berperan  untuk memasarkan  media  center  untuk  memastikan  keberhasilannya  yang

                       berkelanjutan  Mengelola  perubahan  sebagai  bagian  dari  manajemen  program.
                       Perubahan  adalah  bagian  tak  terelakkan  dari  setiap  organisasi  terutama  dalam
                       lingkungan bisnis yang dinamis saat ini. “Perubahan sangat kompleks; itu jarang satu
                       dimensi  atau  satu  arah  dan  dapat  datang  dari  dalam  organisasi  sebagai  akibat dari

                       kebutuhan yang diidentifikasi secara internal atau dapat dipaksakan pada organisasi
                       sebagai akibat dari perubahan eksternal” (Malopinsky & Osman, 2006, hlm. 39).
                       Manajemen perubahan dipraktikkan untuk memastikan transisi yang terorganisir dan
                       dapat diprediksi terjadi dari satu keadaan organisasi ke keadaan organisasi lainnya.


                                                                                                       76]]></page><page Index="84"><![CDATA[Manajemen perubahan sering kali melibatkan desain ulang organisasi, pekerjaan, dan
                       tugas serta pelatihan, pembinaan, dan dukungan kinerja.

                              Evaluasi program dalam pengelolaan program. Evaluasi program adalah fungsi
                       lain dalam manajemen program. Evaluasi memastikan bahwa program, layanan, atau
                       lini produk tertentu memberikan nilai yang diinginkan serta mengungkap hasil penting
                       yang tidak diinginkan. Dalam beberapa kasus, evaluasi program bersifat formatif yaitu,
                       tujuan evaluasi adalah untuk mendiagnosis masalah dan merekomendasikan perubahan

                       selama fase pengembangan dan pengujian  juga termasuk dalam daftar tanggung jawab
                       Woolls  (2004)  untuk  spesialis  media  adalah  evaluasi  produk  dan  proses.  Spesialis
                       media bertanggung jawab atas penilaian lanjutan atas kualitas sumber daya pusat media.

                       Evaluasi ini umumnya diharapkan akan dilaporkan setiap tahun. Selanjutnya, proses
                       atau cara di mana media center digunakan oleh klien juga merupakan bagian dari siklus
                       evaluasi. Tidak hanya catatan sirkulasi yang penting tetapi juga pengumpulan informasi
                       tentang interaksi dengan klien sangat penting untuk menunjukkan keefektifan pusat
                       media.

                              Jadi kesimpulannya adalah pekerjaan ini perlu direncanakan dan disampaikan
                       dan orang-orang yang melakukan pekerjaan perlu dipilih, didukung, diawasi, diberi
                       kompensasi, dan diakui. Teknologi pendidikan harus secara efektif berinteraksi dengan
                       pelanggan  dan  pemangku  kepentingan  komunitas  mereka.  Ini  berarti  memahami

                       dengan jelas kebutuhan pelanggan dan menerjemahkan kebutuhan ini ke dalam produk
                       dan  layanan  yang  beresonansi  di  pasar.  Ini  berarti  memposisikan  nilai  produk  dan
                       layanan sehingga pelanggan bersedia membayarnya. Dan karena teknologi pendidikan
                       sering kali berperan sebagai agen perubahan, mereka harus memiliki kemampuan untuk

                       memimpin secara efektif—untuk mengarahkan, menyelaraskan, dan menginspirasi



























                                                                                                       77]]></page><page Index="85"><![CDATA[RANGKUMAN




                         Menurut  Situart  dan  Peter  Norvig,  AI  merupakan  sebuah  program  ataupun

                          perangkat  komputer  yang  dapat  memahami  lingkungan  sekitarnya.Artificial
                          Intelegence merupakan suatu ilmu untuk merancang sebuah konstruksi komputer

                          sehingga berkemampuan cerdas seperti manusia(Putro et al., 2020).
                         Machine Learning  merupakan ilmu yang mempelajari tentang algoritma komputer

                          yang  bisa  mengenali  pola-pola  di  dalam  data,  dengan  tujuan  untuk  mengubah

                          beragam macam data menjadi suatu tindakan yang nyata dengan sesedikit mungkin
                          campur tangan manusia.

                         Tujuan AI dibuat yaitu

                            Memahami Kecerdasan
                            Membentuk sebuah teknologi mesin yang lebih pintar

                            Membuat teknologi yang bermanfaat
                         Laboratorium teknologi informasi dan komunikasi pada umumnya sering dimaknai

                          sebagai  suatu  ruangan  yang  lengkap  dimana  didalam  nya  berisi  alat-alat  atau

                          perangkat  seperti  komputer,  CPU,  Keyboard  dan  lain  sebagainya  yang  berguna
                          untuk  keperluan  pembelajaran  sesuai  bidang  ilmu  teknologi  informasi  dan

                          komunikasi
                         Laboratorium juga pada umumnya digunakan sebagai tempat  penelitian ilmiah,

                          pendemonstrasian, percobaan maupun perakitan alat. Tujuannya biasanya adalah

                          untuk verifikasi maupun rekonstrupsi konsep-konsep dari teknologi informasi dan
                          komunikasi yang telah ada maupun menciptakan penemuan-penemuan baru.

                         Secara  umum,  Adapun  Langkah-langkah  manajemen  laboratorium  komputer

                          meliputi  kegiatan  perencanaan,  pelaksanaan,  serta  pengawasan,  pada  semua
                          kegiatan  harus  diperhatikan  saat  dijalankan  dengan  benar  sehingga  tujuan  dari

                          laboratorium itu sendiri dapat tercapai dengan stabilitas yang tetap terjaga













                                                                                                       78]]></page><page Index="86"><![CDATA[UJI KOMPETENSI



                     1.  Kegiatan yang dilakukan dengan sengaja atau tidak sengaja oleh setiap individu
                        sehingga terjadi perubahan dari tidak tau menjadi tahu, pernyataan tersebut

                        merupakan pengertian dari?
                          a.  Belajar

                          b.  Pembelajaran
                          c.  Pengetahuan

                          d.  Pengajaran

                     2.  Pembelajaran merupakan proses usaha agar sesorang atau peserta didik mau belajar
                        merupakan pengertian belajar menurut?

                          a.  Kingsley
                          b.  Pane dkk

                          c.  Witherington
                          d.  Gagne

                     3.   Proses interaksi peserta didik dengan pendidik dan sumber belajar pada suatu

                        lingkungan belajar  merupakan pengertian dari..
                          a.  Belajar

                          b.  Pengetahuan

                          c.  Pembelajaran
                          d.  Pengajaran

                     4.  Aktivitas pembelajaran yang memanfaatkan perangkat  teknologi informasi dan
                        komunikasi, termasuk perangakat pembelajaran digital yang merupakan bahan

                        pengayaan pembelajaran tatap muka. Pernyataan tersebut  termasuk definisi  dari?
                          a.  Pembelajaran berbasis Teknologi Informasi dan komunikasi

                          b.  Pembelajaran berbasis digital

                          c.  Pembelajaran berbasis media
                          d.  Semua jawaban benar

                     5.  Jaringan  yang  belum  merata  disekolah-sekolah  merupakan  …  dari  pembelajaran
                        berbasis Teknologi informasi dan komunikasi

                          a.  Pengertian
                          b.  Kekurangan

                          c.  Keunggulan

                          d.  Fungsi


                                                                                                       79]]></page><page Index="87"><![CDATA[6.  Apa yang dimaksud dengan teknologi informasi?

                          a.  Teknologi Informasi merupakan segala peralatan maupun media yang dapat
                              digunakan untuk menyampaikan  pesan atau berita

                          b.  Teknologi informasi adalah ilmu yang terfokus mempelajari tentang komputer
                          c.  Teknologi  informasi  adalah  ilmu  yang  hanya  mempelajari  tentang  media

                              pembelajaran

                          d.  Semua jawaban benar
                     7.  Berita,  pernyataan,  gagasan  yang  mengandung  maksud  tertentu,  merupakan

                        pengertian dari?
                          a.  Teknologi

                          b.  Internet

                          c.  Komunikasi
                          d.  Informasi

                     8.  Bahasa latin dari komunikasi adalah?
                          a.  Communicate

                          b.  Comunnication
                          c.  Communicare

                          d.  Comunicare

                     9.  Samuel Morse merupakan pencipta?…
                            a.  Mesin cetak pertama

                            b.  Telegraf
                            c.  Telepon

                            d.  Televisi
                     10. Adanya penyampai pesan dan penerima pesan syarat terjadinya adalah…

                            a.  Komunikasi audio/suara

                            b.  Telekomunikasi
                            c.  Mekanisme informasi

                            d.  Syarat komunikasi

                     11. Programer komputer pertama  adalah…
                            a.  Belle Ellion

                            b.  Ada Lovelace
                            c.  Margaret A.Wilcox

                            d.  Mary Anderson




                                                                                                       80]]></page><page Index="88"><![CDATA[12. Dibawah ini yang bukan merupakan pengaruh positif  Teknologi Informasi Dan

                        Komunikasi dalam kehidupan sehari- hari adalah…
                            a.   Informasi yang jauh dengan mudahnya kita peroleh

                            b.  Informasi  cepat diketahui
                            c.  Media penyimpanan informasi yang lebih ringkas

                            d.  Mendorong munculnya jenis kejahatan baru yang tidak ada sebelumnya

                     13. Teknologi  jaringan  merupakan  kumpulan  sebuah  komputer  dan  peralatan-
                        peralatannya saling terhubung, melalui kabel  sehingga pengguna jaringan bisa saling

                        bertukar data maupun dokumen … jaringan
                            a.  Definisi

                            b.  Tujuan

                            c.  Ciri-ciri
                            d.  Fungsi

                     14. Ruang lingkupnya terbatas sampai 10 km merupakan karakteristik dari…
                            a.  LAN

                            b.  MAN
                            c.  WAN

                            d.  CLIENT SERVER

                     15. Media presentasi merupakan sebuah media pembelajaran yang dirancang sebagai alat
                        bantu mengajar dengan betuk slide dimana biasanya berisikan materi yang singkat

                        padat dan jelas. Pernyataan tersebut merupakan definisi dari?
                            a.  Media Presentasi

                            b.  Slide show
                            c.  multimedia

                            d.  proyektor

                     16. Yang bukan merupakan alat pendukung praga presentasi adalah…
                            a.  Laptop

                            b.  LCD Projector

                            c.  Layar hitam
                            d.  Layar putih

                     17. Presentasi yang dilakukan saling berjauhan dengan bantuan teknologi komunikasi
                        disebut?

                            a.  Presentasi absolut
                            b.  Teleconference


                                                                                                       81]]></page><page Index="89"><![CDATA[c.  Presentasi tidak langsung

                            d.  Presentasi normal
                     18. pendidikan dengan memanfaatkan teknologi jaringan internet, memungkinkan

                        pembelajaran dapat dilakukan dimana saja, merupakan definisi dari?
                            a.  E-learning

                            b.  Berbasis komputer

                            c.  TIK
                            d.  Presemtasi

                     19. Model pembelajaranblended learning dpat membantu guru mengatasi permasalahan
                        dalam pembelajaran diantaranya yaitu terkait dengan…

                            a.  Kedisiplinan

                            b.  Sumber belajar
                            c.  Strategi pembelajaran

                            d.  Tempat
                     20. Program AI pertama yang bekerja ditulis pada 1951 untuk university of Manchester

                        dengan tujuan menjalankan mesin bernama…
                            a.  Rogerian

                            b.  Penghitung mekanis

                            c.  Turning tes
                            d.  Ferranti Mark I

                     21. Artifical Neural Network mencoba untuk mensimulasikan proses-proses sel-sel otak
                        yang saling bekerjasama dan dibangun dari…

                            a.  Serangkaian kode
                            b.  Membandingkan output dari jaringan saraf

                            c.  Memalsukan fungsi kognisi manusia

                            d.  Membandingkan input dari jaringan saraf
                     22. Tokoh yang menyatakan pendapat bahwa AI atau kecerdasan buatan sebagai sebuah

                        lingkungan  disekitarnya,  sekaligus  memperlihatkan  respons  sesuai  dengan  tujuan

                        tindakannya tersebut adalah..
                            a.  Rich and Knight

                            b.  Encyclopedia Britannica
                            c.  Stuard J. Russel dan Petter Norving

                            d.  Minsky
                     23. Usaha untuk mengelola laboratorium disebut…


                                                                                                       82]]></page><page Index="90"><![CDATA[a.  Manajemen laboratorium

                            b.  Fungsi laboratorium
                            c.  Manfaat laboratorium

                            d.  Kekurangan laboratorium
                     24. Kebanyakan  pemakai  system  informasi  manajemen  berdasarkan  komputer

                        diantaranya yang tidak termasuk adalah…

                            a.  Petugas administrasi
                            b.  Pemimpin proyek

                            c.  Manajer tingkat bawah
                            d.  Semua benar

                     25. Perencanaa termasuk dalam … manajemen laboratorium

                            a.  Langkah-langkah
                            b.  Tujuan

                            c.  Manfaat
                            d.  Fungsi

































                                                                                                       83]]></page><page Index="91"><![CDATA[Kunci Jawaban:


                     1.  A
                     2.  B

                     3.  C
                     4.  A

                     5.  B

                     6.  A
                     7.  D

                     8.  C
                     9.  B

                     10. D
                     11. B

                     12. D

                     13. A
                     14. A

                     15. A

                     16. C
                     17. B

                     18. A
                     19. D

                     20. D
                     21. A

                     22. C

                     23. A
                     24. A

                     25. A














                                                                                                       84]]></page><page Index="92"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA


                      Ahmad  Baedowi,    dkk.  (2015).  Manajemen  Sekolah  Efektif:  Pengalaman  Sekolah
                           Sukma Bangsa. Alvabet bekerjasama dengan Yayasan Sukma dan Media Group

                           Jakarta. https://books.google.co.id/books?id=rjeLCwAAQBAJ


                      Andriani,  T.  (2015).  Sistem  Pembelajaran  Berbasis  Teknologi  Informasi  Dan
                           Komunikasi. Sosial Budaya, 59.


                      Batubara,  H.  H.  (2018).  Pembelajaran  Berbasis  Web  Dengan  Moodle  Versi  3.4.
                           Deepublish. https://books.google.co.id/books?id=J-NeDwAAQBAJ


                      Dios Kurniawan, M. S. (2022). Pengenalan Machine Learning dengan Python. Elex
                           Media Komputindo. https://books.google.co.id/books?id=ZutsEAAAQBAJ


                      Dr.  Muhammad  Rusli,  M.  T.,  Hermawan,  D.,  &  Supuwiningsih,  N.  N.  (2020).

                           Memahami  E-learning:  Konsep,  Teknologi,  dan  Arah  Perkembangan.  Penerbit
                           Andi. https://books.google.co.id/books?id=xwMOEAAAQBAJ


                      Festiawan, R. (2020). Belajar dan pendekatan pembelajaran. 2020, 1–17.

                      Huda,  I.  A.  (2020).  Perkembangan  Teknologi  Informasi  Dan  Komunikasi  (Tik)

                           Terhadap  Kualitas  Pembelajaran  Di  Sekolah  Dasar.  Jurnal  Pendidikan  Dan

                           Konseling (JPDK), 2(1), 121–125. https://doi.org/10.31004/jpdk.v1i2.622

                      Idris, H. (2018). Pembelajaran Model Blended Learning. Jurnal Ilmiah Iqra’, 5(1), 61–

                           73. https://doi.org/10.30984/jii.v5i1.562

                      Pane, A., & Darwis Dasopang, M. (2017). Belajar Dan Pembelajaran. FITRAH:Jurnal

                           Kajian Ilmu-Ilmu Keislaman, 3(2), 333. https://doi.org/10.24952/fitrah.v3i2.945


                      Prasetyo, T. F., Fatullah, G., Awaludin, I. M., Hidayati, C. A., Prayoga, A. H., Gozali,
                           D.  A.,  Nissa,  I.  L.,  Didin,  D.,  Karmila,  M.,  Nawan,  A.  A.,  &  others.  (2022).

                           Artificial Intelligence dan Studi Proyek Independen Jilid I. Perkumpulan Rumah
                           Cemerlang Indonesia. https://books.google.co.id/books?id=l61sEAAAQBAJ


                      Priyanto,  D.  (2009).  Pengembangan  Multimedia  Pembelajaran  Berbasis  Komputer.

                           Iqra, 14(1), 1–13.




                                                                                                       85]]></page><page Index="93"><![CDATA[Putra, A. F. O. G. R. M. A. B. W. (2021). Artificial Intelligence: Konsep Fundamental

                           dan      Terapan.     Media      Nusa      Creative     (MNC       Publishing).
                           https://books.google.co.id/books?id=Jn5JEAAAQBAJ


                      Putro, E. C.,  Awangga, R. M., &  Andarsyah, R. (2020).  Tutorial  Object Detection
                           People With Faster region-Based Convolutional Neural Network(Faster R-CNN).

                           Kreatif. https://books.google.co.id/books?id=wawGEAAAQBAJ


                      Ramadhani, R., & Simarmata, J. (2020). Desain Pembelajaran Matematika Berbasis
                           TIK:      Konsep      dan      Penerapan.      Yayasan       Kita     Menulis.

                           https://books.google.co.id/books?id=168LEAAAQBAJ

                      Sari, S. amelia. (2017). manajemen laboratorium komputer di smk muhammadiyah 2

                           mayudan.  Manajemen  Laboratorium  Komputer  Di  Smk  Muhammadiyah  2
                           Mayudan, 549, 40–42.


                      Setiawan,  D.  (2018).  Dampak  Perkembangan  Teknologi  Informasi  dan  Komunikasi

                           Terhadap  Budaya.  JURNAL  SIMBOLIKA:  Research  and  Learning  in
                           Communication Study, 4(1), 62. https://doi.org/10.31289/simbollika.v4i1.1474


                      Syafrizal, M., & Yogyakarta, U. A. (2020). Pengantar Jaringan Komputer. Penerbit

                           Andi. https://books.google.co.id/books?id=UKNyejI7H0IC

                      Tahyudin, I. (2020). Pengenalan Machine Learning Menggunakan Jupyter Notebook.

                           Zahira                             Media                             Publisher.
                           https://books.google.co.id/books?id=%5C_uMREAAAQBAJ


                      Zhang, X., Tlili, A., Shubeck, K., Hu, X., Huang, R., & Zhu, L. (2021). Teachers’
                           adoption of an open and interactive e-book for teaching K-12 students Artificial

                           Intelligence:  a  mixed  methods  inquiry.  Smart  Learning  Environments,  8(1).

                           https://doi.org/10.1186/S40561-021-00176-5



















                                                                                                       86]]></page><page Index="94"><![CDATA[BIODATA PENYUSUN



                                               Maharani,  Lahir  pada  tanggal  2  April  2000  di  Laempa


                                         Kecamatan  Lalabata  Kabupaten  Soppeng,  anak  pertama  dari

                                         pasangan Bapak Aridwan dan Ibu Nuraini. Dimana penulis pernah


                                         menempuh  pendidikan  mulai  dari  Kelompok  Bermain  Seruni,

                                         Kemudian  pendidikan  dasar  di  SDN  238  Laempa,  dilanjutkan


                      tingkat sekolah menengah pertama di SMPN 3 Watansoppeng dan SMAN 1 Soppeng.

                      Saat ini sedang menempuh pendidikan strata 1 di Universitas Negeri Makassar  pada


                      program studi Teknologi Pendidikan sejak tahun 2018.



                                                DOSEN PEMBIMBING











                   Dr. Nurhikmah H, S.Pd., M.Si                                         Dr. Farida Febriati, S.S., M.Si






















                                                                                                         v]]></page><page Index="95"><![CDATA[]]></page><page Index="96"><![CDATA[]]></page></pages></Search>